# 双曲函数替换

## 目录

1. [基本概念](#基本概念)
2. [理论基础](#理论基础)
3. [基本双曲函数替换](#基本双曲函数替换)
4. [复合双曲函数替换](#复合双曲函数替换)
5. [特殊情况处理](#特殊情况处理)
6. [应用实例](#应用实例)
7. [代码实现](#代码实现)
8. [相关文件](#相关文件)

## 基本概念

### 定义

双曲函数替换是三角替换的推广，通过引入双曲函数变量来简化含有根式或二次式的积分。

### 核心思想

利用双曲函数的恒等式和性质，将复杂的代数表达式转化为更简单的双曲函数表达式，从而简化积分计算。

### 基本原理

1. **双曲函数定义**：$\sinh x = \frac{e^x - e^{-x}}{2}$, $\cosh x = \frac{e^x + e^{-x}}{2}$
2. **双曲恒等式**：$\cosh^2 x - \sinh^2 x = 1$
3. **反双曲函数**：$\text{arsinh}$, $\text{arcosh}$, $\text{artanh}$

## 理论基础

### 数学基础

#### 1. 基本双曲函数定义

$$\sinh x = \frac{e^x - e^{-x}}{2}$$

$$\cosh x = \frac{e^x + e^{-x}}{2}$$

$$\tanh x = \frac{\sinh x}{\cosh x} = \frac{e^x - e^{-x}}{e^x + e^{-x}}$$

#### 2. 双曲函数恒等式

$$\cosh^2 x - \sinh^2 x = 1$$

$$1 - \tanh^2 x = \text{sech}^2 x$$

$$\coth^2 x - 1 = \text{csch}^2 x$$

#### 3. 反双曲函数定义

$$\text{arsinh}(x) = \ln(x + \sqrt{x^2 + 1})$$

$$\text{arcosh}(x) = \ln(x + \sqrt{x^2 - 1}), \quad x \geq 1$$

$$\text{artanh}(x) = \frac{1}{2}\ln\left(\frac{1 + x}{1 - x}\right), \quad |x| < 1$$

### 证明过程

#### 双曲恒等式的证明

**定理**：$\cosh^2 x - \sinh^2 x = 1$

**证明**：

1. 根据定义：$\cosh x = \frac{e^x + e^{-x}}{2}$, $\sinh x = \frac{e^x - e^{-x}}{2}$
2. 计算 $\cosh^2 x$：
   $$\cosh^2 x = \left(\frac{e^x + e^{-x}}{2}\right)^2 = \frac{e^{2x} + 2 + e^{-2x}}{4}$$
3. 计算 $\sinh^2 x$：
   $$\sinh^2 x = \left(\frac{e^x - e^{-x}}{2}\right)^2 = \frac{e^{2x} - 2 + e^{-2x}}{4}$$
4. 相减：$\cosh^2 x - \sinh^2 x = \frac{e^{2x} + 2 + e^{-2x}}{4} - \frac{e^{2x} - 2 + e^{-2x}}{4} = \frac{4}{4} = 1$

## 基本双曲函数替换

### 1. 双曲正弦替换

#### 基本形式

对于 $\sqrt{x^2 + a^2}$ 形式的表达式：

$$x = a\sinh t, \quad dx = a\cosh t dt$$

$$\sqrt{x^2 + a^2} = a\cosh t$$

#### 理论证明

**定理**：设 $x = a\sinh t$，则 $\sqrt{x^2 + a^2} = a\cosh t$

**证明**：

1. 根据双曲正弦替换：$x = a\sinh t$
2. 代入表达式：$\sqrt{x^2 + a^2} = \sqrt{a^2\sinh^2 t + a^2}$
3. 提取公因子：$= \sqrt{a^2(\sinh^2 t + 1)}$
4. 使用双曲恒等式：$= \sqrt{a^2\cosh^2 t}$
5. 简化：$= a\cosh t$

#### 应用实例

**例1**：计算 $\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 + 4}}$

**解**：

1. 设 $x = 2\sinh t$，则 $dx = 2\cosh t dt$
2. 代入积分：$\int \frac{2\cosh t dt}{\sqrt{4\sinh^2 t + 4}}$
3. 简化：$= \int \frac{2\cosh t dt}{2\cosh t} = \int dt = t + C$
4. 回代：$= \text{arsinh}\left(\frac{x}{2}\right) + C = \ln\left(\frac{x}{2} + \sqrt{\frac{x^2}{4} + 1}\right) + C$

### 2. 双曲余弦替换

#### 基本形式

对于 $\sqrt{x^2 - a^2}$ 形式的表达式（$x > a$）：

$$x = a\cosh t, \quad dx = a\sinh t dt$$

$$\sqrt{x^2 - a^2} = a\sinh t$$

#### 理论证明

**定理**：设 $x = a\cosh t$，则 $\sqrt{x^2 - a^2} = a\sinh t$

**证明**：

1. 根据双曲余弦替换：$x = a\cosh t$
2. 代入表达式：$\sqrt{x^2 - a^2} = \sqrt{a^2\cosh^2 t - a^2}$
3. 提取公因子：$= \sqrt{a^2(\cosh^2 t - 1)}$
4. 使用双曲恒等式：$= \sqrt{a^2\sinh^2 t}$
5. 简化：$= a\sinh t$

#### 应用实例

**例2**：计算 $\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 - 9}}$ （$x > 3$）

**解**：

1. 设 $x = 3\cosh t$，则 $dx = 3\sinh t dt$
2. 代入积分：$\int \frac{3\sinh t dt}{\sqrt{9\cosh^2 t - 9}}$
3. 简化：$= \int \frac{3\sinh t dt}{3\sinh t} = \int dt = t + C$
4. 回代：$= \text{arcosh}\left(\frac{x}{3}\right) + C = \ln\left(\frac{x}{3} + \sqrt{\frac{x^2}{9} - 1}\right) + C$

### 3. 双曲正切替换

#### 基本形式

对于 $\sqrt{a^2 - x^2}$ 形式的表达式（$|x| < a$）：

$$x = a\tanh t, \quad dx = a\text{sech}^2 t dt$$

$$\sqrt{a^2 - x^2} = a\text{sech} t$$

#### 理论证明

**定理**：设 $x = a\tanh t$，则 $\sqrt{a^2 - x^2} = a\text{sech} t$

**证明**：

1. 根据双曲正切替换：$x = a\tanh t$
2. 代入表达式：$\sqrt{a^2 - x^2} = \sqrt{a^2 - a^2\tanh^2 t}$
3. 提取公因子：$= \sqrt{a^2(1 - \tanh^2 t)}$
4. 使用双曲恒等式：$= \sqrt{a^2\text{sech}^2 t}$
5. 简化：$= a\text{sech} t$

## 复合双曲函数替换

### 1. 二次函数替换

#### 基本形式

对于 $\sqrt{ax^2 + bx + c}$ 形式的表达式：

**方法**：
1. 配方法：$ax^2 + bx + c = a\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 + \left(c - \frac{b^2}{4a}\right)$
2. 根据判别式选择适当的双曲函数替换

#### 应用实例

**例3**：计算 $\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 + 2x + 5}}$

**解**：

1. 配方法：$x^2 + 2x + 5 = (x + 1)^2 + 4$
2. 设 $u = x + 1$，则 $du = dx$
3. 积分变为：$\int \frac{du}{\sqrt{u^2 + 4}}$
4. 应用双曲正弦替换：$u = 2\sinh t$
5. 计算：$= \text{arsinh}\left(\frac{u}{2}\right) + C = \text{arsinh}\left(\frac{x + 1}{2}\right) + C$

### 2. 有理函数替换

#### 基本形式

对于 $\frac{P(x)}{\sqrt{Q(x)}}$ 形式的表达式：

**方法**：
1. 先进行双曲函数替换
2. 将有理函数展开
3. 逐项积分

#### 应用实例

**例4**：计算 $\int \frac{x dx}{\sqrt{x^2 + 1}}$

**解**：

1. 设 $x = \sinh t$，则 $dx = \cosh t dt$
2. 代入积分：$\int \frac{\sinh t \cosh t dt}{\sqrt{\sinh^2 t + 1}}$
3. 简化：$= \int \frac{\sinh t \cosh t dt}{\cosh t} = \int \sinh t dt$
4. 积分：$= \cosh t + C$
5. 回代：$= \sqrt{x^2 + 1} + C$

## 特殊情况处理

### 1. 常数项处理

当积分中含有常数项时：

$$\int \frac{dx}{\sqrt{(x-b)^2 + a^2}}$$

**方法**：
1. 设 $u = x - b$，则 $du = dx$
2. 应用双曲正弦替换：$u = a\sinh t$

### 2. 系数处理

当根式前有系数时：

$$\int \frac{dx}{\sqrt{b^2 + a^2x^2}}$$

**方法**：
1. 提取系数：$= \frac{1}{a} \int \frac{dx}{\sqrt{\left(\frac{b}{a}\right)^2 + x^2}}$
2. 应用双曲正弦替换：$x = \frac{b}{a}\sinh t$

### 3. 负号处理

对于 $\sqrt{a^2 - x^2}$ 形式：

**方法**：
1. 使用双曲正切替换：$x = a\tanh t$
2. 注意定义域：$|x| < a$

## 应用实例

### 1. 物理学应用

#### 1.1 相对论问题

**例5**：计算 $\int \frac{dx}{\sqrt{1 + \frac{v^2}{c^2}}}$

**解**：

1. 设 $x = \frac{v}{c}\sinh t$，则 $dx = \frac{v}{c}\cosh t dt$
2. 代入积分：$\int \frac{\frac{v}{c}\cosh t dt}{\sqrt{1 + \sinh^2 t}}$
3. 简化：$= \frac{v}{c} \int \frac{\cosh t dt}{\cosh t} = \frac{v}{c} \int dt = \frac{v}{c}t + C$
4. 回代：$= \frac{v}{c}\text{arsinh}\left(\frac{cx}{v}\right) + C$

#### 1.2 电磁学问题

**例6**：计算 $\int \frac{x dx}{\sqrt{x^2 + a^2}}$

**解**：

1. 设 $x = a\sinh t$，则 $dx = a\cosh t dt$
2. 代入积分：$\int \frac{a\sinh t \cdot a\cosh t dt}{\sqrt{a^2\sinh^2 t + a^2}}$
3. 简化：$= a \int \sinh t dt = a\cosh t + C$
4. 回代：$= a\sqrt{\frac{x^2}{a^2} + 1} + C = \sqrt{x^2 + a^2} + C$

### 2. 工程应用

#### 2.1 信号处理

**例7**：计算 $\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 + 1}}$

**解**：

1. 设 $x = \sinh t$，则 $dx = \cosh t dt$
2. 代入积分：$\int \frac{\cosh t dt}{\sqrt{\sinh^2 t + 1}}$
3. 简化：$= \int \frac{\cosh t dt}{\cosh t} = \int dt = t + C$
4. 回代：$= \text{arsinh}(x) + C = \ln(x + \sqrt{x^2 + 1}) + C$

### 3. 经济学应用

#### 3.1 金融数学

**例8**：计算 $\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 + 1}} \cdot e^{-x}$

**解**：

1. 设 $x = \sinh t$，则 $dx = \cosh t dt$
2. 代入积分：$\int \frac{\cosh t dt}{\sqrt{\sinh^2 t + 1}} \cdot e^{-\sinh t}$
3. 简化：$= \int e^{-\sinh t} dt$
4. 使用双曲函数性质：$= \int e^{-\frac{e^t - e^{-t}}{2}} dt$

## 代码实现

### Rust实现

```rust
use std::f64::consts::PI;

/// 双曲函数替换结构体
pub struct HyperbolicSubstitution {
    pub a: f64,
}

impl HyperbolicSubstitution {
    /// 创建新的双曲函数替换实例
    pub fn new(a: f64) -> Self {
        Self { a }
    }

    /// 双曲正弦替换
    pub fn sinh_substitution(&self, x: f64) -> (f64, f64) {
        let t = (x / self.a).asinh();
        let dx = self.a * t.cosh();
        (t, dx)
    }

    /// 双曲余弦替换
    pub fn cosh_substitution(&self, x: f64) -> (f64, f64) {
        let t = (x / self.a).acosh();
        let dx = self.a * t.sinh();
        (t, dx)
    }

    /// 双曲正切替换
    pub fn tanh_substitution(&self, x: f64) -> (f64, f64) {
        let t = (x / self.a).atanh();
        let dx = self.a / (t.cosh().powi(2));
        (t, dx)
    }

    /// 计算双曲正弦替换积分
    pub fn integrate_sinh_substitution(&self, x: f64) -> f64 {
        (x / self.a).asinh()
    }

    /// 计算双曲余弦替换积分
    pub fn integrate_cosh_substitution(&self, x: f64) -> f64 {
        (x / self.a).acosh()
    }

    /// 计算双曲正切替换积分
    pub fn integrate_tanh_substitution(&self, x: f64) -> f64 {
        (x / self.a).atanh()
    }
}

/// 双曲函数积分器
pub struct HyperbolicIntegrator;

impl HyperbolicIntegrator {
    /// 计算 1/sqrt(x^2 + a^2) 的积分
    pub fn integrate_inverse_sqrt_plus_square(a: f64, x: f64) -> f64 {
        (x / a).asinh()
    }

    /// 计算 1/sqrt(x^2 - a^2) 的积分
    pub fn integrate_inverse_sqrt_minus_square(a: f64, x: f64) -> f64 {
        (x / a).acosh()
    }

    /// 计算 1/sqrt(a^2 - x^2) 的积分
    pub fn integrate_inverse_sqrt_square_minus(a: f64, x: f64) -> f64 {
        (x / a).atanh()
    }

    /// 计算 x/sqrt(x^2 + a^2) 的积分
    pub fn integrate_x_over_sqrt_plus_square(a: f64, x: f64) -> f64 {
        (x.powi(2) + a.powi(2)).sqrt()
    }

    /// 计算 x/sqrt(x^2 - a^2) 的积分
    pub fn integrate_x_over_sqrt_minus_square(a: f64, x: f64) -> f64 {
        (x.powi(2) - a.powi(2)).sqrt()
    }
}

#[cfg(test)]
mod tests {
    use super::*;

    #[test]
    fn test_sinh_substitution() {
        let sub = HyperbolicSubstitution::new(2.0);
        let (t, dx) = sub.sinh_substitution(4.0);
        assert!((t - 1.4436354751788103).abs() < 1e-10);
        assert!((dx - 4.324555320336759).abs() < 1e-10);
    }

    #[test]
    fn test_cosh_substitution() {
        let sub = HyperbolicSubstitution::new(3.0);
        let (t, dx) = sub.cosh_substitution(6.0);
        assert!((t - 1.3169578969248166).abs() < 1e-10);
        assert!((dx - 5.196152422706632).abs() < 1e-10);
    }

    #[test]
    fn test_integration() {
        let result = HyperbolicIntegrator::integrate_inverse_sqrt_plus_square(2.0, 4.0);
        assert!((result - 1.4436354751788103).abs() < 1e-10);
    }
}
```

### Haskell实现

```haskell
module HyperbolicSubstitution where

import Data.Complex

-- 双曲函数替换数据类型
data HyperbolicSubstitution = HyperbolicSubstitution { a :: Double }

-- 创建新的双曲函数替换实例
newHyperbolicSubstitution :: Double -> HyperbolicSubstitution
newHyperbolicSubstitution a = HyperbolicSubstitution a

-- 双曲正弦替换
sinhSubstitution :: HyperbolicSubstitution -> Double -> (Double, Double)
sinhSubstitution sub x = (t, dx)
  where
    t = asinh (x / a sub)
    dx = a sub * cosh t

-- 双曲余弦替换
coshSubstitution :: HyperbolicSubstitution -> Double -> (Double, Double)
coshSubstitution sub x = (t, dx)
  where
    t = acosh (x / a sub)
    dx = a sub * sinh t

-- 双曲正切替换
tanhSubstitution :: HyperbolicSubstitution -> Double -> (Double, Double)
tanhSubstitution sub x = (t, dx)
  where
    t = atanh (x / a sub)
    dx = a sub / (cosh t ^ 2)

-- 双曲函数积分器
class HyperbolicIntegrator a where
  integrateInverseSqrtPlusSquare :: Double -> Double -> a
  integrateInverseSqrtMinusSquare :: Double -> Double -> a
  integrateInverseSqrtSquareMinus :: Double -> Double -> a
  integrateXOverSqrtPlusSquare :: Double -> Double -> a
  integrateXOverSqrtMinusSquare :: Double -> Double -> a

instance HyperbolicIntegrator Double where
  integrateInverseSqrtPlusSquare a x = asinh (x / a)
  integrateInverseSqrtMinusSquare a x = acosh (x / a)
  integrateInverseSqrtSquareMinus a x = atanh (x / a)
  integrateXOverSqrtPlusSquare a x = sqrt (x^2 + a^2)
  integrateXOverSqrtMinusSquare a x = sqrt (x^2 - a^2)

-- 辅助函数
asinh :: Double -> Double
asinh x = log (x + sqrt (x^2 + 1))

acosh :: Double -> Double
acosh x = log (x + sqrt (x^2 - 1))

atanh :: Double -> Double
atanh x = 0.5 * log ((1 + x) / (1 - x))

sinh :: Double -> Double
sinh x = (exp x - exp (-x)) / 2

cosh :: Double -> Double
cosh x = (exp x + exp (-x)) / 2

-- 测试函数
testSinhSubstitution :: Bool
testSinhSubstitution = abs (t - 1.4436354751788103) < 1e-10
  where
    sub = newHyperbolicSubstitution 2.0
    (t, _) = sinhSubstitution sub 4.0

testCoshSubstitution :: Bool
testCoshSubstitution = abs (t - 1.3169578969248166) < 1e-10
  where
    sub = newHyperbolicSubstitution 3.0
    (t, _) = coshSubstitution sub 6.0

testIntegration :: Bool
testIntegration = abs (result - 1.4436354751788103) < 1e-10
  where
    result = integrateInverseSqrtPlusSquare 2.0 4.0 :: Double

-- 运行所有测试
runTests :: IO ()
runTests = do
  putStrLn "Running hyperbolic substitution tests..."
  putStrLn $ "Sinh substitution test: " ++ show testSinhSubstitution
  putStrLn $ "Cosh substitution test: " ++ show testCoshSubstitution
  putStrLn $ "Integration test: " ++ show testIntegration
```

## 相关文件

- [00-三角替换总览](../00-三角替换总览.md)
- [01-基本三角替换](./01-基本三角替换.md)
- [02-复合三角替换](./02-复合三角替换.md)
- [03-特殊三角替换](./03-特殊三角替换.md)
- [05-欧拉替换](./05-欧拉替换.md)
- [06-万能替换](./06-万能替换.md)
- [07-应用实例](./07-应用实例.md)
- [00-积分技巧总览](../00-积分技巧总览.md)
- [01-换元积分法](../01-换元积分法/00-换元积分法总览.md)
- [02-分部积分法](../02-分部积分法/00-分部积分法总览.md)
- [04-部分分式分解](../04-部分分式分解/00-部分分式分解总览.md)
- [05-有理函数积分](../05-有理函数积分/00-有理函数积分总览.md) 