# 基本指数乘积积分

## 目录

- [基本指数乘积积分](#基本指数乘积积分)
  - [目录](#目录)
  - [1. 纯指数函数乘积积分](#1-纯指数函数乘积积分)
    - [1.1. 基本定理](#11-基本定理)
    - [1.2. 展开计算](#12-展开计算)
    - [1.3. 定理1：指数函数乘积积分公式](#13-定理1指数函数乘积积分公式)
    - [1.4. 示例1：基本指数乘积](#14-示例1基本指数乘积)
  - [2. 常数与指数函数乘积积分](#2-常数与指数函数乘积积分)
    - [2.1. 基本定理](#21-基本定理)
    - [2.2. 展开计算](#22-展开计算)
    - [2.3. 定理2：常数指数乘积积分公式](#23-定理2常数指数乘积积分公式)
    - [2.4. 示例2：常数指数乘积](#24-示例2常数指数乘积)
  - [3. 线性函数与指数函数乘积积分](#3-线性函数与指数函数乘积积分)
    - [3.1. 基本定理](#31-基本定理)
    - [3.2. 展开计算](#32-展开计算)
    - [3.3. 定理3：线性指数乘积积分公式](#33-定理3线性指数乘积积分公式)
    - [3.4. 示例3：线性指数乘积](#34-示例3线性指数乘积)
  - [特殊情况处理](#特殊情况处理)
    - [1. 指数函数相等](#1-指数函数相等)
    - [2. 指数函数相反](#2-指数函数相反)
    - [3. 指数函数为零](#3-指数函数为零)
    - [4. 复合指数函数](#4-复合指数函数)
  - [应用实例](#应用实例)
    - [实例1：物理学应用](#实例1物理学应用)
    - [实例2：经济学应用](#实例2经济学应用)
  - [代码实现](#代码实现)
    - [Rust实现](#rust实现)
    - [Haskell实现](#haskell实现)
  - [相关链接](#相关链接)
    - [内部链接](#内部链接)
    - [外部链接](#外部链接)

## 1. 纯指数函数乘积积分

### 1.1. 基本定理

**定理1**：对于纯指数函数乘积 $e^{ax} \cdot e^{bx}$，其积分为：

$$\int e^{ax} \cdot e^{bx} \, dx = \frac{e^{(a+b)x}}{a+b} + C$$

### 1.2. 展开计算

$$
\begin{align}
\int e^{ax} \cdot e^{bx} \, dx &= \int e^{(a+b)x} \, dx \\
&= \frac{e^{(a+b)x}}{a+b} + C
\end{align}
$$

### 1.3. 定理1：指数函数乘积积分公式

**定理**：设 $a, b \in \mathbb{R}$ 且 $a + b \neq 0$，则：

$$\int e^{ax} \cdot e^{bx} \, dx = \frac{e^{(a+b)x}}{a+b} + C$$

**证明**：

$$
\begin{align}
\int e^{ax} \cdot e^{bx} \, dx &= \int e^{(a+b)x} \, dx \\
&= \frac{1}{a+b} \int (a+b) \cdot e^{(a+b)x} \, dx \\
&= \frac{1}{a+b} \cdot e^{(a+b)x} + C \\
&= \frac{e^{(a+b)x}}{a+b} + C
\end{align}
$$

### 1.4. 示例1：基本指数乘积

**示例**：计算 $\int e^{2x} \cdot e^{3x} \, dx$

**解**：

$$
\begin{align}
\int e^{2x} \cdot e^{3x} \, dx &= \int e^{(2+3)x} \, dx \\
&= \int e^{5x} \, dx \\
&= \frac{e^{5x}}{5} + C
\end{align}
$$

## 2. 常数与指数函数乘积积分

### 2.1. 基本定理

**定理2**：对于常数与指数函数乘积 $c \cdot e^{ax}$，其积分为：

$$\int c \cdot e^{ax} \, dx = \frac{c}{a} \cdot e^{ax} + C$$

### 2.2. 展开计算

$$
\begin{align}
\int c \cdot e^{ax} \, dx &= c \int e^{ax} \, dx \\
&= c \cdot \frac{e^{ax}}{a} + C \\
&= \frac{c}{a} \cdot e^{ax} + C
\end{align}
$$

### 2.3. 定理2：常数指数乘积积分公式

**定理**：设 $c, a \in \mathbb{R}$ 且 $a \neq 0$，则：

$$\int c \cdot e^{ax} \, dx = \frac{c}{a} \cdot e^{ax} + C$$

**证明**：

$$
\begin{align}
\int c \cdot e^{ax} \, dx &= c \int e^{ax} \, dx \\
&= c \cdot \frac{e^{ax}}{a} + C \\
&= \frac{c}{a} \cdot e^{ax} + C
\end{align}
$$

### 2.4. 示例2：常数指数乘积

**示例**：计算 $\int 3 \cdot e^{2x} \, dx$

**解**：

$$
\begin{align}
\int 3 \cdot e^{2x} \, dx &= 3 \int e^{2x} \, dx \\
&= 3 \cdot \frac{e^{2x}}{2} + C \\
&= \frac{3}{2} \cdot e^{2x} + C
\end{align}
$$

## 3. 线性函数与指数函数乘积积分

### 3.1. 基本定理

**定理3**：对于线性函数与指数函数乘积 $(ax + b) \cdot e^{cx}$，其积分为：

$$\int (ax + b) \cdot e^{cx} \, dx = \frac{(ax + b) \cdot e^{cx}}{c} - \frac{a}{c^2} \cdot e^{cx} + C$$

### 3.2. 展开计算

$$
\begin{align}
\int (ax + b) \cdot e^{cx} \, dx &= \int ax \cdot e^{cx} \, dx + \int b \cdot e^{cx} \, dx \\
&= a \int x \cdot e^{cx} \, dx + b \int e^{cx} \, dx \\
&= a \left(\frac{x \cdot e^{cx}}{c} - \frac{e^{cx}}{c^2}\right) + b \cdot \frac{e^{cx}}{c} + C \\
&= \frac{ax \cdot e^{cx}}{c} - \frac{a \cdot e^{cx}}{c^2} + \frac{b \cdot e^{cx}}{c} + C \\
&= \frac{(ax + b) \cdot e^{cx}}{c} - \frac{a}{c^2} \cdot e^{cx} + C
\end{align}
$$

### 3.3. 定理3：线性指数乘积积分公式

**定理**：设 $a, b, c \in \mathbb{R}$ 且 $c \neq 0$，则：

$$\int (ax + b) \cdot e^{cx} \, dx = \frac{(ax + b) \cdot e^{cx}}{c} - \frac{a}{c^2} \cdot e^{cx} + C$$

**证明**：使用分部积分法

设 $u = ax + b$，$dv = e^{cx} \, dx$，则 $du = a \, dx$，$v = \frac{e^{cx}}{c}$

$$
\begin{align}
\int (ax + b) \cdot e^{cx} \, dx &= (ax + b) \cdot \frac{e^{cx}}{c} - \int \frac{e^{cx}}{c} \cdot a \, dx \\
&= \frac{(ax + b) \cdot e^{cx}}{c} - \frac{a}{c} \int e^{cx} \, dx \\
&= \frac{(ax + b) \cdot e^{cx}}{c} - \frac{a}{c} \cdot \frac{e^{cx}}{c} + C \\
&= \frac{(ax + b) \cdot e^{cx}}{c} - \frac{a}{c^2} \cdot e^{cx} + C
\end{align}
$$

### 3.4. 示例3：线性指数乘积

**示例**：计算 $\int (2x + 3) \cdot e^{x} \, dx$

**解**：

$$
\begin{align}
\int (2x + 3) \cdot e^{x} \, dx &= \frac{(2x + 3) \cdot e^{x}}{1} - \frac{2}{1^2} \cdot e^{x} + C \\
&= (2x + 3) \cdot e^{x} - 2e^{x} + C \\
&= (2x + 1) \cdot e^{x} + C
\end{align}
$$

## 特殊情况处理

### 1. 指数函数相等

当 $a = b$ 时：

$$\int e^{ax} \cdot e^{ax} \, dx = \int e^{2ax} \, dx = \frac{e^{2ax}}{2a} + C$$

### 2. 指数函数相反

当 $b = -a$ 时：

$$\int e^{ax} \cdot e^{-ax} \, dx = \int 1 \, dx = x + C$$

### 3. 指数函数为零

当 $a = 0$ 或 $b = 0$ 时：

$$\int e^{0} \cdot e^{bx} \, dx = \int e^{bx} \, dx = \frac{e^{bx}}{b} + C$$

### 4. 复合指数函数

对于复合指数函数 $e^{f(x)} \cdot e^{g(x)}$：

$$\int e^{f(x)} \cdot e^{g(x)} \, dx = \int e^{f(x) + g(x)} \, dx$$

如果 $f(x) + g(x)$ 的导数存在，可以使用换元积分法。

## 应用实例

### 实例1：物理学应用

**问题**：在放射性衰变中，粒子数量随时间的变化为 $N(t) = N_0 \cdot e^{-\lambda t}$，其中 $N_0$ 是初始粒子数，$\lambda$ 是衰变常数。计算 $\int N_0 \cdot e^{-\lambda t} \cdot e^{-\mu t} \, dt$，其中 $\mu$ 是另一个衰变常数。

**解**：

$$
\begin{align}
\int N_0 \cdot e^{-\lambda t} \cdot e^{-\mu t} \, dt &= N_0 \int e^{-(\lambda + \mu)t} \, dt \\
&= N_0 \cdot \frac{e^{-(\lambda + \mu)t}}{-(\lambda + \mu)} + C \\
&= -\frac{N_0}{\lambda + \mu} \cdot e^{-(\lambda + \mu)t} + C
\end{align}
$$

### 实例2：经济学应用

**问题**：在复利计算中，本金增长为 $P(t) = P_0 \cdot e^{rt}$，其中 $P_0$ 是初始本金，$r$ 是利率。计算 $\int P_0 \cdot e^{rt} \cdot e^{st} \, dt$，其中 $s$ 是另一个利率。

**解**：

$$
\begin{align}
\int P_0 \cdot e^{rt} \cdot e^{st} \, dt &= P_0 \int e^{(r + s)t} \, dt \\
&= P_0 \cdot \frac{e^{(r + s)t}}{r + s} + C \\
&= \frac{P_0}{r + s} \cdot e^{(r + s)t} + C
\end{align}
$$

## 代码实现

### Rust实现

```rust
use std::f64;

// 基本指数函数结构
# [derive(Debug, Clone)]
struct BasicExponentialFunction {
    coefficient: f64,
    exponent: f64,
}

impl BasicExponentialFunction {
    // 构造函数
    fn new(coefficient: f64, exponent: f64) -> Self {
        BasicExponentialFunction { coefficient, exponent }
    }
    
    // 求值
    fn evaluate(&self, x: f64) -> f64 {
        self.coefficient * (self.exponent * x).exp()
    }
    
    // 积分
    fn integral(&self) -> BasicExponentialFunction {
        BasicExponentialFunction::new(
            self.coefficient / self.exponent,
            self.exponent
        )
    }
    
    // 与另一个指数函数相乘
    fn multiply(&self, other: &BasicExponentialFunction) -> BasicExponentialFunction {
        BasicExponentialFunction::new(
            self.coefficient * other.coefficient,
            self.exponent + other.exponent
        )
    }
}

// 线性函数与指数函数乘积结构
# [derive(Debug, Clone)]
struct LinearExponentialProduct {
    linear_coeff: f64,
    constant: f64,
    exponential: BasicExponentialFunction,
}

impl LinearExponentialProduct {
    // 构造函数
    fn new(linear_coeff: f64, constant: f64, exponential: BasicExponentialFunction) -> Self {
        LinearExponentialProduct { linear_coeff, constant, exponential }
    }
    
    // 分部积分
    fn integration_by_parts(&self) -> Vec<BasicExponentialFunction> {
        let mut result = Vec::new();
        
        // 线性项积分
        let linear_integral = BasicExponentialFunction::new(
            self.linear_coeff / self.exponential.exponent,
            self.exponential.exponent
        );
        result.push(linear_integral);
        
        // 常数项积分
        let constant_integral = BasicExponentialFunction::new(
            self.constant / self.exponential.exponent,
            self.exponential.exponent
        );
        result.push(constant_integral);
        
        // 线性项的导数项
        let derivative_integral = BasicExponentialFunction::new(
            -self.linear_coeff / (self.exponential.exponent * self.exponential.exponent),
            self.exponential.exponent
        );
        result.push(derivative_integral);
        
        result
    }
}

// 基本指数乘积积分
fn basic_exponential_product_integral(e1: &BasicExponentialFunction, e2: &BasicExponentialFunction) -> BasicExponentialFunction {
    let product = e1.multiply(e2);
    product.integral()
}

// 常数指数乘积积分
fn constant_exponential_integral(constant: f64, exponential: &BasicExponentialFunction) -> BasicExponentialFunction {
    let product = BasicExponentialFunction::new(constant * exponential.coefficient, exponential.exponent);
    product.integral()
}

// 线性指数乘积积分
fn linear_exponential_integral(product: &LinearExponentialProduct) -> Vec<BasicExponentialFunction> {
    product.integration_by_parts()
}

// 测试函数
# [cfg(test)]
mod tests {
    use super::*;
    
    # [test]
    fn test_basic_exponential_product_integral() {
        let e1 = BasicExponentialFunction::new(1.0, 2.0); // e^(2x)
        let e2 = BasicExponentialFunction::new(1.0, 3.0); // e^(3x)
        
        let result = basic_exponential_product_integral(&e1, &e2);
        
        // 验证结果：∫(e^(2x) * e^(3x))dx = ∫(e^(5x))dx = (1/5)e^(5x) + C
        assert_eq!(result.coefficient, 1.0 / 5.0);
        assert_eq!(result.exponent, 5.0);
    }
    
    # [test]
    fn test_constant_exponential_integral() {
        let exp = BasicExponentialFunction::new(1.0, 2.0); // e^(2x)
        let result = constant_exponential_integral(3.0, &exp);
        
        // 验证结果：∫(3e^(2x))dx = (3/2)e^(2x) + C
        assert_eq!(result.coefficient, 3.0 / 2.0);
        assert_eq!(result.exponent, 2.0);
    }
    
    # [test]
    fn test_linear_exponential_integral() {
        let exp = BasicExponentialFunction::new(1.0, 1.0); // e^x
        let product = LinearExponentialProduct::new(2.0, 3.0, exp);
        
        let result = linear_exponential_integral(&product);
        
        // 验证结果：∫((2x+3)e^x)dx = (2x+3)e^x - 2e^x + C
        assert_eq!(result.len(), 3);
    }
}
```

### Haskell实现

```haskell
-- 基本指数函数类型
data BasicExponentialFunction = BasicExponentialFunction Double Double deriving (Show, Eq)

-- 构造函数
basicExponentialFunction :: Double -> Double -> BasicExponentialFunction
basicExponentialFunction = BasicExponentialFunction

-- 求值
evaluate :: BasicExponentialFunction -> Double -> Double
evaluate (BasicExponentialFunction coeff exp) x = coeff * exp (exp * x)

-- 积分
integral :: BasicExponentialFunction -> BasicExponentialFunction
integral (BasicExponentialFunction coeff exp) = BasicExponentialFunction (coeff / exp) exp

-- 与另一个指数函数相乘
multiply :: BasicExponentialFunction -> BasicExponentialFunction -> BasicExponentialFunction
multiply (BasicExponentialFunction c1 e1) (BasicExponentialFunction c2 e2) = 
    BasicExponentialFunction (c1 * c2) (e1 + e2)

-- 线性函数与指数函数乘积类型
data LinearExponentialProduct = LinearExponentialProduct Double Double BasicExponentialFunction deriving (Show, Eq)

-- 构造函数
linearExponentialProduct :: Double -> Double -> BasicExponentialFunction -> LinearExponentialProduct
linearExponentialProduct = LinearExponentialProduct

-- 分部积分
integrationByParts :: LinearExponentialProduct -> [BasicExponentialFunction]
integrationByParts (LinearExponentialProduct linearCoeff constant exp) = 
    [linearIntegral, constantIntegral, derivativeIntegral]
  where
    linearIntegral = BasicExponentialFunction (linearCoeff / exp) exp
    constantIntegral = BasicExponentialFunction (constant / exp) exp
    derivativeIntegral = BasicExponentialFunction (-linearCoeff / (exp * exp)) exp
    BasicExponentialFunction _ exp = exp

-- 基本指数乘积积分
basicExponentialProductIntegral :: BasicExponentialFunction -> BasicExponentialFunction -> BasicExponentialFunction
basicExponentialProductIntegral e1 e2 = integral (multiply e1 e2)

-- 常数指数乘积积分
constantExponentialIntegral :: Double -> BasicExponentialFunction -> BasicExponentialFunction
constantExponentialIntegral constant exp = integral (BasicExponentialFunction (constant * coeff) exp)
  where
    BasicExponentialFunction coeff exp = exp

-- 线性指数乘积积分
linearExponentialIntegral :: LinearExponentialProduct -> [BasicExponentialFunction]
linearExponentialIntegral = integrationByParts

-- 示例
example :: IO ()
example = do
    let e1 = basicExponentialFunction 1 2  -- e^(2x)
    let e2 = basicExponentialFunction 1 3  -- e^(3x)
    let result = basicExponentialProductIntegral e1 e2
    putStrLn $ "∫(e^(2x) * e^(3x))dx = " ++ show result

-- 测试
testBasicExponentialIntegrals :: Bool
testBasicExponentialIntegrals = 
    let e1 = basicExponentialFunction 1 2  -- e^(2x)
        e2 = basicExponentialFunction 1 3  -- e^(3x)
        result = basicExponentialProductIntegral e1 e2
        expected = basicExponentialFunction (1/5) 5  -- (1/5)e^(5x)
    in result == expected
```

## 相关链接

### 内部链接

- [返回指数乘积积分总览](00-指数乘积积分总览.md)
- [高次幂指数乘积积分](02-高次幂指数乘积积分.md)
- [特殊指数乘积积分](03-特殊指数乘积积分.md)
- [乘积积分总览](../00-乘积积分总览.md)

### 外部链接

- [指数函数理论](../../../../03-代数结构与理论/02-指数函数理论.md)
- [积分技巧总览](../../03-积分技巧/00-积分技巧总览.md)
- [分部积分法](../../03-积分技巧/02-分部积分法.md)
- [基本积分公式](../../02-基本积分公式/00-基本积分公式总览.md)

---

**创建时间**: 2024-12-19
**最后更新**: 2024-12-19
**状态**: 完成
