# 微分学

## 目录

1. [导数基础](#1-导数基础)
2. [求导法则](#2-求导法则)
3. [高阶导数](#3-高阶导数)
4. [微分中值定理](#4-微分中值定理)
5. [导数的应用](#5-导数的应用)
6. [多元函数微分](#6-多元函数微分)

---

## 1. 导数基础

### 1.1 导数定义

#### 1.1.1 函数导数

**定义 1.1.1** 设函数 $f: (a,b) \to \mathbb{R}$，$x_0 \in (a,b)$。如果极限
$$f'(x_0) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h}$$
存在，则称 $f$ 在点 $x_0$ 可导，$f'(x_0)$ 称为 $f$ 在点 $x_0$ 的导数。

等价地，可以写成：
$$f'(x_0) = \lim_{x \to x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0}$$

**定义 1.1.2** 如果函数 $f$ 在区间 $I$ 的每个点都可导，则称 $f$ 在 $I$ 上可导，导函数 $f': I \to \mathbb{R}$ 定义为：
$$f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x + h) - f(x)}{h}$$

#### 1.1.2 单侧导数

**定义 1.1.3** 函数 $f$ 在点 $x_0$ 的右导数为：
$$f'_+(x_0) = \lim_{h \to 0^+} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h}$$

**定义 1.1.4** 函数 $f$ 在点 $x_0$ 的左导数为：
$$f'_-(x_0) = \lim_{h \to 0^-} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h}$$

**定理 1.1.1** 函数 $f$ 在点 $x_0$ 可导当且仅当 $f'_+(x_0) = f'_-(x_0)$，且 $f'(x_0) = f'_+(x_0) = f'_-(x_0)$。

### 1.2 导数的几何意义

#### 1.2.1 切线斜率

**定理 1.2.1** 函数 $f$ 在点 $x_0$ 的导数 $f'(x_0)$ 等于函数图像在点 $(x_0, f(x_0))$ 处切线的斜率。

**证明**：设 $P = (x_0, f(x_0))$，$Q = (x_0 + h, f(x_0 + h))$，则割线 $PQ$ 的斜率为：
$$\frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h}$$

当 $h \to 0$ 时，点 $Q$ 沿曲线趋近于点 $P$，割线 $PQ$ 的极限位置就是切线，其斜率为：
$$\lim_{h \to 0} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h} = f'(x_0)$$

#### 1.2.2 切线方程

**定理 1.2.2** 函数 $f$ 在点 $x_0$ 处的切线方程为：
$$y = f(x_0) + f'(x_0)(x - x_0)$$

### 1.3 可导性与连续性

#### 1.3.1 可导必连续

**定理 1.3.1** 如果函数 $f$ 在点 $x_0$ 可导，则 $f$ 在点 $x_0$ 连续。

**证明**：由于 $f$ 在 $x_0$ 可导，存在极限：
$$\lim_{h \to 0} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h} = f'(x_0)$$

因此：
$$\lim_{h \to 0} [f(x_0 + h) - f(x_0)] = \lim_{h \to 0} h \cdot \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h} = 0 \cdot f'(x_0) = 0$$

即 $\lim_{h \to 0} f(x_0 + h) = f(x_0)$，所以 $f$ 在 $x_0$ 连续。

#### 1.3.2 连续未必可导

**例 1.3.1** 函数 $f(x) = |x|$ 在 $x = 0$ 处连续但不可导。

**证明**：显然 $f$ 在 $x = 0$ 处连续。但：
$$f'_+(0) = \lim_{h \to 0^+} \frac{|h|}{h} = 1$$
$$f'_-(0) = \lim_{h \to 0^-} \frac{|h|}{h} = -1$$

由于 $f'_+(0) \neq f'_-(0)$，$f$ 在 $x = 0$ 处不可导。

## 2. 求导法则

### 2.1 基本求导法则

#### 2.1.1 线性性质

**定理 2.1.1** 设 $f, g$ 在点 $x_0$ 可导，$\alpha, \beta \in \mathbb{R}$，则 $\alpha f + \beta g$ 在 $x_0$ 可导，且：
$$(\alpha f + \beta g)'(x_0) = \alpha f'(x_0) + \beta g'(x_0)$$

**证明**：
$$(\alpha f + \beta g)'(x_0) = \lim_{h \to 0} \frac{(\alpha f + \beta g)(x_0 + h) - (\alpha f + \beta g)(x_0)}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{\alpha f(x_0 + h) + \beta g(x_0 + h) - \alpha f(x_0) - \beta g(x_0)}{h}$$

$$= \alpha \lim_{h \to 0} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h} + \beta \lim_{h \to 0} \frac{g(x_0 + h) - g(x_0)}{h}$$

$$= \alpha f'(x_0) + \beta g'(x_0)$$

#### 2.1.2 乘积法则

**定理 2.1.2 (乘积法则)** 设 $f, g$ 在点 $x_0$ 可导，则 $fg$ 在 $x_0$ 可导，且：
$$(fg)'(x_0) = f'(x_0)g(x_0) + f(x_0)g'(x_0)$$

**证明**：
$$(fg)'(x_0) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x_0 + h)g(x_0 + h) - f(x_0)g(x_0)}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{f(x_0 + h)g(x_0 + h) - f(x_0)g(x_0 + h) + f(x_0)g(x_0 + h) - f(x_0)g(x_0)}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h} \cdot g(x_0 + h) + f(x_0) \cdot \lim_{h \to 0} \frac{g(x_0 + h) - g(x_0)}{h}$$

$$= f'(x_0)g(x_0) + f(x_0)g'(x_0)$$

#### 2.1.3 商法则

**定理 2.1.3 (商法则)** 设 $f, g$ 在点 $x_0$ 可导，且 $g(x_0) \neq 0$，则 $\frac{f}{g}$ 在 $x_0$ 可导，且：
$$\left(\frac{f}{g}\right)'(x_0) = \frac{f'(x_0)g(x_0) - f(x_0)g'(x_0)}{[g(x_0)]^2}$$

**证明**：
$$\left(\frac{f}{g}\right)'(x_0) = \lim_{h \to 0} \frac{\frac{f(x_0 + h)}{g(x_0 + h)} - \frac{f(x_0)}{g(x_0)}}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{f(x_0 + h)g(x_0) - f(x_0)g(x_0 + h)}{h \cdot g(x_0 + h)g(x_0)}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{[f(x_0 + h) - f(x_0)]g(x_0) - f[x_0](g(x_0 + h) - g(x_0))}{h \cdot g(x_0 + h)g(x_0)}$$

$$= \frac{f'(x_0)g(x_0) - f(x_0)g'(x_0)}{[g(x_0)]^2}$$

### 2.2 复合函数求导

#### 2.2.1 链式法则

**定理 2.2.1 (链式法则)** 设 $g$ 在点 $x_0$ 可导，$f$ 在点 $g(x_0)$ 可导，则复合函数 $f \circ g$ 在 $x_0$ 可导，且：
$$(f \circ g)'(x_0) = f'(g(x_0)) \cdot g'(x_0)$$

**证明**：设 $y_0 = g(x_0)$，则：
$$(f \circ g)'(x_0) = \lim_{h \to 0} \frac{f(g(x_0 + h)) - f(g(x_0))}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{f(g(x_0 + h)) - f(g(x_0))}{g(x_0 + h) - g(x_0)} \cdot \frac{g(x_0 + h) - g(x_0)}{h}$$

由于 $g$ 在 $x_0$ 可导，当 $h \to 0$ 时，$g(x_0 + h) - g(x_0) \to 0$。

设 $k = g(x_0 + h) - g(x_0)$，则：
$$(f \circ g)'(x_0) = \lim_{k \to 0} \frac{f(y_0 + k) - f(y_0)}{k} \cdot \lim_{h \to 0} \frac{g(x_0 + h) - g(x_0)}{h}$$

$$= f'(y_0) \cdot g'(x_0) = f'(g(x_0)) \cdot g'(x_0)$$

#### 2.2.2 反函数求导

**定理 2.2.2 (反函数求导)** 设 $f$ 在区间 $I$ 上严格单调且可导，$f'(x) \neq 0$，则反函数 $f^{-1}$ 在 $f(I)$ 上可导，且：
$$(f^{-1})'(y) = \frac{1}{f'(f^{-1}(y))}$$

**证明**：设 $y = f(x)$，则 $x = f^{-1}(y)$。

$$(f^{-1})'(y) = \lim_{k \to 0} \frac{f^{-1}(y + k) - f^{-1}(y)}{k}$$

设 $h = f^{-1}(y + k) - f^{-1}(y)$，则 $k = f(x + h) - f(x)$。

由于 $f$ 连续，当 $k \to 0$ 时，$h \to 0$。

$$(f^{-1})'(y) = \lim_{h \to 0} \frac{h}{f(x + h) - f(x)} = \frac{1}{\lim_{h \to 0} \frac{f(x + h) - f(x)}{h}} = \frac{1}{f'(x)} = \frac{1}{f'(f^{-1}(y))}$$

### 2.3 基本初等函数导数

#### 2.3.1 幂函数

**定理 2.3.1** 对任意 $n \in \mathbb{N}$，$(x^n)' = nx^{n-1}$。

**证明**：用数学归纳法。

- 当 $n = 1$ 时，$(x)' = 1 = 1 \cdot x^0$，成立。
- 假设对 $n = k$ 成立，即 $(x^k)' = kx^{k-1}$。
- 对 $n = k + 1$，由乘积法则：
  $$(x^{k+1})' = (x \cdot x^k)' = x' \cdot x^k + x \cdot (x^k)' = x^k + x \cdot kx^{k-1} = (k + 1)x^k$$

#### 2.3.2 指数函数

**定理 2.3.2** $(e^x)' = e^x$。

**证明**：
$$(e^x)' = \lim_{h \to 0} \frac{e^{x+h} - e^x}{h} = e^x \lim_{h \to 0} \frac{e^h - 1}{h}$$

设 $t = e^h - 1$，则 $h = \ln(1 + t)$，当 $h \to 0$ 时，$t \to 0$。

$$\lim_{h \to 0} \frac{e^h - 1}{h} = \lim_{t \to 0} \frac{t}{\ln(1 + t)} = \lim_{t \to 0} \frac{1}{\frac{1}{t}\ln(1 + t)} = \frac{1}{\ln e} = 1$$

因此 $(e^x)' = e^x$。

#### 2.3.3 对数函数

**定理 2.3.3** $(\ln x)' = \frac{1}{x}$（$x > 0$）。

**证明**：由反函数求导法则：
$$(\ln x)' = \frac{1}{(e^{\ln x})'} = \frac{1}{e^{\ln x}} = \frac{1}{x}$$

#### 2.3.4 三角函数

-**定理 2.3.4**

1. $(\sin x)' = \cos x$
2. $(\cos x)' = -\sin x$
3. $(\tan x)' = \sec^2 x$

**证明**：

1. $$(\sin x)' = \lim_{h \to 0} \frac{\sin(x + h) - \sin x}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{2\cos(x + \frac{h}{2})\sin(\frac{h}{2})}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} \cos\left(x + \frac{h}{2}\right) \cdot \frac{\sin(\frac{h}{2})}{\frac{h}{2}} = \cos x$$

2. 类似地可证 $(\cos x)' = -\sin x$。

3. 由商法则：
$$(\tan x)' = \left(\frac{\sin x}{\cos x}\right)' = \frac{\cos x \cdot \cos x - \sin x \cdot (-\sin x)}{\cos^2 x} = \frac{\cos^2 x + \sin^2 x}{\cos^2 x} = \sec^2 x$$

## 3. 高阶导数

### 3.1 高阶导数定义

**定义 3.1.1** 设函数 $f$ 在区间 $I$ 上可导，如果导函数 $f'$ 在点 $x_0 \in I$ 可导，则称 $f$ 在 $x_0$ 二阶可导，记作：
$$f''(x_0) = (f')'(x_0)$$

**定义 3.1.2** 递归地定义 $n$ 阶导数：
$$f^{(n)}(x) = (f^{(n-1)})'(x)$$

其中 $f^{(0)}(x) = f(x)$，$f^{(1)}(x) = f'(x)$。

### 3.2 高阶导数性质

#### 3.2.1 线性性质

**定理 3.2.1** 设 $f, g$ 在点 $x_0$ $n$ 阶可导，$\alpha, \beta \in \mathbb{R}$，则：
$$(\alpha f + \beta g)^{(n)}(x_0) = \alpha f^{(n)}(x_0) + \beta g^{(n)}(x_0)$$

#### 3.2.2 Leibniz 公式

**定理 3.2.2 (Leibniz 公式)** 设 $f, g$ 在点 $x_0$ $n$ 阶可导，则：
$$(fg)^{(n)}(x_0) = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f^{(k)}(x_0) g^{(n-k)}(x_0)$$

**证明**：用数学归纳法。

- 当 $n = 1$ 时，就是乘积法则。
- 假设对 $n = k$ 成立，则：
  $$(fg)^{(k+1)}(x_0) = \left(\sum_{i=0}^k \binom{k}{i} f^{(i)} g^{(k-i)}\right)'(x_0)$$

  $$= \sum_{i=0}^k \binom{k}{i} [f^{(i+1)}(x_0) g^{(k-i)}(x_0) + f^{(i)}(x_0) g^{(k-i+1)}(x_0)]$$

  $$= \sum_{i=0}^k \binom{k}{i} f^{(i+1)}(x_0) g^{(k-i)}(x_0) + \sum_{i=0}^k \binom{k}{i} f^{(i)}(x_0) g^{(k-i+1)}(x_0)$$

  $$= \sum_{i=1}^{k+1} \binom{k}{i-1} f^{(i)}(x_0) g^{(k+1-i)}(x_0) + \sum_{i=0}^k \binom{k}{i} f^{(i)}(x_0) g^{(k+1-i)}(x_0)$$

  $$= \sum_{i=0}^{k+1} \left[\binom{k}{i-1} + \binom{k}{i}\right] f^{(i)}(x_0) g^{(k+1-i)}(x_0)$$

  $$= \sum_{i=0}^{k+1} \binom{k+1}{i} f^{(i)}(x_0) g^{(k+1-i)}(x_0)$$

## 4. 微分中值定理

### 4.1 Rolle 定理

**定理 4.1.1 (Rolle 定理)** 设函数 $f: [a,b] \to \mathbb{R}$ 满足：

1. $f$ 在 $[a,b]$ 上连续
2. $f$ 在 $(a,b)$ 上可导
3. $f(a) = f(b)$

则存在 $\xi \in (a,b)$ 使得 $f'(\xi) = 0$。

**证明**：由于 $f$ 在闭区间 $[a,b]$ 上连续，由极值定理，$f$ 在 $[a,b]$ 上有最大值 $M$ 和最小值 $m$。

如果 $M = m$，则 $f$ 是常函数，对任意 $\xi \in (a,b)$，$f'(\xi) = 0$。

如果 $M > m$，则 $M$ 和 $m$ 中至少有一个不等于 $f(a) = f(b)$。不妨设 $M > f(a)$，则存在 $\xi \in (a,b)$ 使得 $f(\xi) = M$。

由于 $f$ 在 $\xi$ 点可导，且 $\xi$ 是极大值点，$f'(\xi) = 0$。

### 4.2 Lagrange 中值定理

**定理 4.2.1 (Lagrange 中值定理)** 设函数 $f: [a,b] \to \mathbb{R}$ 满足：

1. $f$ 在 $[a,b]$ 上连续
2. $f$ 在 $(a,b)$ 上可导

则存在 $\xi \in (a,b)$ 使得：
$$f'(\xi) = \frac{f(b) - f(a)}{b - a}$$

**证明**：构造辅助函数：
$$g(x) = f(x) - f(a) - \frac{f(b) - f(a)}{b - a}(x - a)$$

则 $g(a) = g(b) = 0$，且 $g$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 上可导。

由 Rolle 定理，存在 $\xi \in (a,b)$ 使得 $g'(\xi) = 0$。

$$g'(\xi) = f'(\xi) - \frac{f(b) - f(a)}{b - a} = 0$$

因此 $f'(\xi) = \frac{f(b) - f(a)}{b - a}$。

### 4.3 Cauchy 中值定理

**定理 4.3.1 (Cauchy 中值定理)** 设函数 $f, g: [a,b] \to \mathbb{R}$ 满足：

1. $f, g$ 在 $[a,b]$ 上连续
2. $f, g$ 在 $(a,b)$ 上可导
3. $g'(x) \neq 0$ 对任意 $x \in (a,b)$

则存在 $\xi \in (a,b)$ 使得：
$$\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} = \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}$$

**证明**：构造辅助函数：
$$h(x) = f(x) - f(a) - \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}[g(x) - g(a)]$$

则 $h(a) = h(b) = 0$，且 $h$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 上可导。

由 Rolle 定理，存在 $\xi \in (a,b)$ 使得 $h'(\xi) = 0$。

$$h'(\xi) = f'(\xi) - \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}g'(\xi) = 0$$

因此 $\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} = \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}$。

## 5. 导数的应用

### 5.1 单调性判别

**定理 5.1.1** 设函数 $f$ 在区间 $I$ 上可导，则：

1. $f$ 在 $I$ 上单调递增当且仅当 $f'(x) \geq 0$ 对任意 $x \in I$
2. $f$ 在 $I$ 上单调递减当且仅当 $f'(x) \leq 0$ 对任意 $x \in I$

**证明**：

1. **充分性**：设 $f'(x) \geq 0$ 对任意 $x \in I$。对任意 $x_1, x_2 \in I$，$x_1 < x_2$，由 Lagrange 中值定理，存在 $\xi \in (x_1, x_2)$ 使得：
   $$f(x_2) - f(x_1) = f'(\xi)(x_2 - x_1) \geq 0$$

   因此 $f(x_2) \geq f(x_1)$，$f$ 单调递增。

2. **必要性**：设 $f$ 单调递增，则对任意 $x \in I$，$h > 0$ 充分小时：
   $$\frac{f(x + h) - f(x)}{h} \geq 0$$

   令 $h \to 0$，$f'(x) \geq 0$。

### 5.2 极值判别

**定义 5.2.1** 设函数 $f$ 在点 $x_0$ 的某邻域内有定义，如果存在 $\delta > 0$，使得对任意 $x \in (x_0 - \delta, x_0 + \delta)$，都有 $f(x) \leq f(x_0)$（或 $f(x) \geq f(x_0)$），则称 $f$ 在 $x_0$ 处取得极大值（或极小值）。

**定理 5.2.1 (Fermat 定理)** 如果函数 $f$ 在点 $x_0$ 处取得极值且可导，则 $f'(x_0) = 0$。

**证明**：不妨设 $f$ 在 $x_0$ 处取得极大值。则存在 $\delta > 0$，使得对任意 $x \in (x_0 - \delta, x_0 + \delta)$，都有 $f(x) \leq f(x_0)$。

因此：

- 当 $x > x_0$ 时，$\frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} \leq 0$
- 当 $x < x_0$ 时，$\frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} \geq 0$

令 $x \to x_0$，$f'(x_0) \leq 0$ 且 $f'(x_0) \geq 0$，因此 $f'(x_0) = 0$。

**定理 5.2.2 (二阶导数判别法)** 设函数 $f$ 在点 $x_0$ 处二阶可导，且 $f'(x_0) = 0$，则：

1. 如果 $f''(x_0) > 0$，则 $f$ 在 $x_0$ 处取得极小值
2. 如果 $f''(x_0) < 0$，则 $f$ 在 $x_0$ 处取得极大值

**证明**：由 Taylor 公式：
$$f(x) = f(x_0) + f'(x_0)(x - x_0) + \frac{f''(x_0)}{2}(x - x_0)^2 + o((x - x_0)^2)$$

由于 $f'(x_0) = 0$：
$$f(x) - f(x_0) = \frac{f''(x_0)}{2}(x - x_0)^2 + o((x - x_0)^2)$$

当 $f''(x_0) > 0$ 时，对充分小的 $|x - x_0|$，$f(x) - f(x_0) > 0$，即 $f$ 在 $x_0$ 处取得极小值。

当 $f''(x_0) < 0$ 时，对充分小的 $|x - x_0|$，$f(x) - f(x_0) < 0$，即 $f$ 在 $x_0$ 处取得极大值。

### 5.3 凹凸性判别

**定义 5.3.1** 设函数 $f$ 在区间 $I$ 上连续，如果对任意 $x_1, x_2 \in I$，$\lambda \in [0,1]$，都有：
$$f(\lambda x_1 + (1-\lambda)x_2) \leq \lambda f(x_1) + (1-\lambda)f(x_2)$$

则称 $f$ 在 $I$ 上是凸函数。如果不等式反向，则称 $f$ 是凹函数。

**定理 5.3.1** 设函数 $f$ 在区间 $I$ 上二阶可导，则：

1. $f$ 在 $I$ 上是凸函数当且仅当 $f''(x) \geq 0$ 对任意 $x \in I$
2. $f$ 在 $I$ 上是凹函数当且仅当 $f''(x) \leq 0$ 对任意 $x \in I$

## 6. 多元函数微分

### 6.1 偏导数

**定义 6.1.1** 设函数 $f: D \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$，$x_0 = (x_1^0, \ldots, x_n^0) \in D$。如果极限
$$\frac{\partial f}{\partial x_i}(x_0) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x_1^0, \ldots, x_i^0 + h, \ldots, x_n^0) - f(x_0)}{h}$$
存在，则称 $f$ 在点 $x_0$ 关于变量 $x_i$ 可偏导，$\frac{\partial f}{\partial x_i}(x_0)$ 称为 $f$ 在 $x_0$ 关于 $x_i$ 的偏导数。

### 6.2 全微分

**定义 6.2.1** 设函数 $f: D \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$，$x_0 \in D$。如果存在线性函数 $L: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$，使得：
$$f(x_0 + h) - f(x_0) = L(h) + o(\|h\|)$$

其中 $\|h\| \to 0$ 时 $o(\|h\|)/\|h\| \to 0$，则称 $f$ 在点 $x_0$ 可微，$L(h)$ 称为 $f$ 在 $x_0$ 的全微分，记作 $df(x_0)(h)$。

**定理 6.2.1** 如果函数 $f$ 在点 $x_0$ 可微，则 $f$ 在 $x_0$ 的所有偏导数都存在，且：
$$df(x_0)(h) = \sum_{i=1}^n \frac{\partial f}{\partial x_i}(x_0) h_i$$

**定理 6.2.2** 如果函数 $f$ 在点 $x_0$ 的所有偏导数都存在且连续，则 $f$ 在 $x_0$ 可微。

### 6.3 链式法则

**定理 6.3.1 (多元链式法则)** 设 $g: \mathbb{R}^m \to \mathbb{R}^n$ 在点 $t_0$ 可微，$f: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ 在点 $g(t_0)$ 可微，则复合函数 $f \circ g$ 在 $t_0$ 可微，且：
$$\frac{\partial(f \circ g)}{\partial t_i}(t_0) = \sum_{j=1}^n \frac{\partial f}{\partial x_j}(g(t_0)) \frac{\partial g_j}{\partial t_i}(t_0)$$

---

## 总结

本文档建立了微分学的完整理论体系，包括：

1. **导数基础**：导数的定义、几何意义和基本性质
2. **求导法则**：基本求导法则、复合函数求导和反函数求导
3. **高阶导数**：高阶导数的定义和 Leibniz 公式
4. **微分中值定理**：Rolle 定理、Lagrange 中值定理和 Cauchy 中值定理
5. **导数的应用**：单调性判别、极值判别和凹凸性判别
6. **多元函数微分**：偏导数、全微分和链式法则

这些理论为微积分学提供了完整的微分学基础，是分析学的重要组成部分。
