# 微分法则

## 目录

1. [基本求导法则](#1-基本求导法则)
2. [特殊函数导数](#2-特殊函数导数)
3. [链式法则](#3-链式法则)
4. [高阶导数](#4-高阶导数)
5. [隐函数求导](#5-隐函数求导)
6. [参数方程求导](#6-参数方程求导)
7. [对数求导法](#7-对数求导法)
8. [代码实现](#8-代码实现)
9. [应用实例](#9-应用实例)
10. [习题与练习](#10-习题与练习)

## 1. 基本求导法则

### 1.1 常数法则

**定理 1.1** (常数法则)
设 $c$ 为常数，则：
$$\frac{d}{dx}c = 0$$

**证明**：
$$\frac{d}{dx}c = \lim_{h \to 0} \frac{c - c}{h} = \lim_{h \to 0} 0 = 0$$

### 1.2 幂函数法则

**定理 1.2** (幂函数法则)
设 $n \in \mathbb{R}$，则：
$$\frac{d}{dx}x^n = nx^{n-1}$$

**证明**：
对于 $n \in \mathbb{N}$，使用二项式定理：
$$\frac{d}{dx}x^n = \lim_{h \to 0} \frac{(x + h)^n - x^n}{h}$$
$$= \lim_{h \to 0} \frac{x^n + nx^{n-1}h + \frac{n(n-1)}{2}x^{n-2}h^2 + \cdots + h^n - x^n}{h}$$
$$= \lim_{h \to 0} \left(nx^{n-1} + \frac{n(n-1)}{2}x^{n-2}h + \cdots + h^{n-1}\right) = nx^{n-1}$$

对于其他情况，可以使用对数求导法证明。

### 1.3 和差法则

**定理 1.3** (和差法则)
设 $f$ 和 $g$ 在点 $x$ 处可导，则：
$$\frac{d}{dx}[f(x) + g(x)] = f'(x) + g'(x)$$
$$\frac{d}{dx}[f(x) - g(x)] = f'(x) - g'(x)$$

**证明**：
$$\frac{d}{dx}[f(x) + g(x)] = \lim_{h \to 0} \frac{[f(x + h) + g(x + h)] - [f(x) + g(x)]}{h}$$
$$= \lim_{h \to 0} \frac{f(x + h) - f(x)}{h} + \lim_{h \to 0} \frac{g(x + h) - g(x)}{h}$$
$$= f'(x) + g'(x)$$

### 1.4 乘积法则

**定理 1.4** (乘积法则)
设 $f$ 和 $g$ 在点 $x$ 处可导，则：
$$\frac{d}{dx}[f(x)g(x)] = f'(x)g(x) + f(x)g'(x)$$

**证明**：
$$\frac{d}{dx}[f(x)g(x)] = \lim_{h \to 0} \frac{f(x + h)g(x + h) - f(x)g(x)}{h}$$
$$= \lim_{h \to 0} \frac{f(x + h)g(x + h) - f(x + h)g(x) + f(x + h)g(x) - f(x)g(x)}{h}$$
$$= \lim_{h \to 0} f(x + h) \cdot \frac{g(x + h) - g(x)}{h} + \lim_{h \to 0} g(x) \cdot \frac{f(x + h) - f(x)}{h}$$
$$= f(x)g'(x) + g(x)f'(x)$$

### 1.5 商法则

**定理 1.5** (商法则)
设 $f$ 和 $g$ 在点 $x$ 处可导，且 $g(x) \neq 0$，则：
$$\frac{d}{dx}\left[\frac{f(x)}{g(x)}\right] = \frac{f'(x)g(x) - f(x)g'(x)}{[g(x)]^2}$$

**证明**：
$$\frac{d}{dx}\left[\frac{f(x)}{g(x)}\right] = \lim_{h \to 0} \frac{\frac{f(x + h)}{g(x + h)} - \frac{f(x)}{g(x)}}{h}$$
$$= \lim_{h \to 0} \frac{f(x + h)g(x) - f(x)g(x + h)}{h \cdot g(x)g(x + h)}$$
$$= \lim_{h \to 0} \frac{[f(x + h) - f(x)]g(x) - f(x)[g(x + h) - g(x)]}{h \cdot g(x)g(x + h)}$$
$$= \frac{f'(x)g(x) - f(x)g'(x)}{[g(x)]^2}$$

## 2. 特殊函数导数

### 2.1 指数函数

**定理 2.1** (指数函数导数)
$$\frac{d}{dx}e^x = e^x$$
$$\frac{d}{dx}a^x = a^x \ln a \quad (a > 0, a \neq 1)$$

**证明**：
$$\frac{d}{dx}e^x = \lim_{h \to 0} \frac{e^{x + h} - e^x}{h} = e^x \lim_{h \to 0} \frac{e^h - 1}{h} = e^x$$

### 2.2 对数函数

**定理 2.2** (对数函数导数)
$$\frac{d}{dx}\ln x = \frac{1}{x} \quad (x > 0)$$
$$\frac{d}{dx}\log_a x = \frac{1}{x \ln a} \quad (x > 0, a > 0, a \neq 1)$$

**证明**：
$$\frac{d}{dx}\ln x = \lim_{h \to 0} \frac{\ln(x + h) - \ln x}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{1}{h} \ln\left(1 + \frac{h}{x}\right)$$
$$= \lim_{h \to 0} \ln\left(1 + \frac{h}{x}\right)^{1/h} = \ln e^{1/x} = \frac{1}{x}$$

### 2.3 三角函数

**定理 2.3** (三角函数导数)
$$\frac{d}{dx}\sin x = \cos x$$
$$\frac{d}{dx}\cos x = -\sin x$$
$$\frac{d}{dx}\tan x = \sec^2 x = \frac{1}{\cos^2 x}$$
$$\frac{d}{dx}\cot x = -\csc^2 x = -\frac{1}{\sin^2 x}$$
$$\frac{d}{dx}\sec x = \sec x \tan x$$
$$\frac{d}{dx}\csc x = -\csc x \cot x$$

**证明**：
$$\frac{d}{dx}\sin x = \lim_{h \to 0} \frac{\sin(x + h) - \sin x}{h}$$
$$= \lim_{h \to 0} \frac{2\cos(x + h/2)\sin(h/2)}{h}$$
$$= \lim_{h \to 0} \cos(x + h/2) \cdot \frac{\sin(h/2)}{h/2} = \cos x$$

### 2.4 反三角函数

**定理 2.4** (反三角函数导数)
$$\frac{d}{dx}\arcsin x = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \quad (|x| < 1)$$
$$\frac{d}{dx}\arccos x = -\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \quad (|x| < 1)$$
$$\frac{d}{dx}\arctan x = \frac{1}{1 + x^2}$$
$$\frac{d}{dx}\arccot x = -\frac{1}{1 + x^2}$$

**证明**：
设 $y = \arcsin x$，则 $x = \sin y$。
$$\frac{dx}{dy} = \cos y = \sqrt{1 - \sin^2 y} = \sqrt{1 - x^2}$$
因此：
$$\frac{dy}{dx} = \frac{1}{\frac{dx}{dy}} = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$$

## 3. 链式法则

### 3.1 基本链式法则

**定理 3.1** (链式法则)
设 $f$ 在 $g(x)$ 处可导，$g$ 在 $x$ 处可导，则复合函数 $f \circ g$ 在 $x$ 处可导，且：
$$\frac{d}{dx}[f(g(x))] = f'(g(x)) \cdot g'(x)$$

**证明**：
$$\frac{d}{dx}[f(g(x))] = \lim_{h \to 0} \frac{f(g(x + h)) - f(g(x))}{h}$$
$$= \lim_{h \to 0} \frac{f(g(x + h)) - f(g(x))}{g(x + h) - g(x)} \cdot \frac{g(x + h) - g(x)}{h}$$
$$= f'(g(x)) \cdot g'(x)$$

### 3.2 多重复合函数

**定理 3.2** (多重复合函数)
设 $f_1, f_2, \ldots, f_n$ 都是可导函数，则：
$$\frac{d}{dx}[f_1(f_2(\cdots f_n(x) \cdots))] = f_1'(f_2(\cdots f_n(x) \cdots)) \cdot f_2'(f_3(\cdots f_n(x) \cdots)) \cdot \cdots \cdot f_n'(x)$$

### 3.3 应用实例

**例 3.1** 求 $f(x) = \sin(x^2 + 1)$ 的导数。

**解**：
$$f'(x) = \cos(x^2 + 1) \cdot \frac{d}{dx}(x^2 + 1) = 2x \cos(x^2 + 1)$$

**例 3.2** 求 $f(x) = e^{\sin x}$ 的导数。

**解**：
$$f'(x) = e^{\sin x} \cdot \frac{d}{dx}(\sin x) = e^{\sin x} \cos x$$

## 4. 高阶导数

### 4.1 高阶导数定义

**定义 4.1** (高阶导数)
函数 $f$ 的 $n$ 阶导数定义为：
$$f^{(n)}(x) = \frac{d^n}{dx^n}f(x) = \frac{d}{dx}\left[\frac{d^{n-1}}{dx^{n-1}}f(x)\right]$$

### 4.2 常见函数的高阶导数

**定理 4.1** (幂函数高阶导数)
$$\frac{d^n}{dx^n}x^m = \begin{cases}
\frac{m!}{(m-n)!}x^{m-n}, & n \leq m \\
0, & n > m
\end{cases}$$

**定理 4.2** (指数函数高阶导数)
$$\frac{d^n}{dx^n}e^x = e^x$$

**定理 4.3** (三角函数高阶导数)
$$\frac{d^n}{dx^n}\sin x = \sin\left(x + \frac{n\pi}{2}\right)$$
$$\frac{d^n}{dx^n}\cos x = \cos\left(x + \frac{n\pi}{2}\right)$$

### 4.3 莱布尼茨公式

**定理 4.4** (莱布尼茨公式)
设 $f$ 和 $g$ 都是 $n$ 次可导函数，则：
$$(fg)^{(n)} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f^{(k)} g^{(n-k)}$$

**证明**：
使用数学归纳法。当 $n = 1$ 时，就是乘积法则。
假设对 $n-1$ 成立，则：
$$(fg)^{(n)} = \frac{d}{dx}(fg)^{(n-1)} = \frac{d}{dx}\sum_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k} f^{(k)} g^{(n-1-k)}$$
$$= \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k} [f^{(k+1)} g^{(n-1-k)} + f^{(k)} g^{(n-k)}]$$
$$= \sum_{k=1}^n \binom{n-1}{k-1} f^{(k)} g^{(n-k)} + \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k} f^{(k)} g^{(n-k)}$$
$$= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f^{(k)} g^{(n-k)}$$

## 5. 隐函数求导

### 5.1 隐函数定义

**定义 5.1** (隐函数)
如果变量 $x$ 和 $y$ 满足方程 $F(x,y) = 0$，且 $y$ 可以表示为 $x$ 的函数 $y = f(x)$，则称 $y$ 是 $x$ 的**隐函数**。

### 5.2 隐函数求导法

**定理 5.1** (隐函数求导)
设 $F(x,y) = 0$ 定义了一个隐函数 $y = f(x)$，且 $F$ 在点 $(x_0, y_0)$ 处可微，$\frac{\partial F}{\partial y}(x_0, y_0) \neq 0$，则：
$$\frac{dy}{dx} = -\frac{\frac{\partial F}{\partial x}}{\frac{\partial F}{\partial y}}$$

**证明**：
对 $F(x,y) = 0$ 两边求导：
$$\frac{\partial F}{\partial x} + \frac{\partial F}{\partial y} \frac{dy}{dx} = 0$$
因此：
$$\frac{dy}{dx} = -\frac{\frac{\partial F}{\partial x}}{\frac{\partial F}{\partial y}}$$

### 5.3 应用实例

**例 5.1** 求由方程 $x^2 + y^2 = 1$ 定义的隐函数的导数。

**解**：
设 $F(x,y) = x^2 + y^2 - 1 = 0$，则：
$$\frac{\partial F}{\partial x} = 2x, \quad \frac{\partial F}{\partial y} = 2y$$
因此：
$$\frac{dy}{dx} = -\frac{2x}{2y} = -\frac{x}{y}$$

## 6. 参数方程求导

### 6.1 参数方程定义

**定义 6.1** (参数方程)
如果 $x$ 和 $y$ 都是参数 $t$ 的函数：
$$x = x(t), \quad y = y(t)$$
则称这组方程为**参数方程**。

### 6.2 参数方程求导

**定理 6.1** (参数方程求导)
设 $x = x(t)$, $y = y(t)$ 都是可导函数，且 $x'(t) \neq 0$，则：
$$\frac{dy}{dx} = \frac{y'(t)}{x'(t)}$$

**证明**：
$$\frac{dy}{dx} = \frac{dy/dt}{dx/dt} = \frac{y'(t)}{x'(t)}$$

### 6.3 高阶导数

**定理 6.2** (参数方程高阶导数)
$$\frac{d^2y}{dx^2} = \frac{d}{dx}\left(\frac{dy}{dx}\right) = \frac{d}{dt}\left(\frac{y'(t)}{x'(t)}\right) \cdot \frac{dt}{dx} = \frac{x'(t)y''(t) - y'(t)x''(t)}{[x'(t)]^3}$$

### 6.4 应用实例

**例 6.1** 求参数方程 $x = \cos t$, $y = \sin t$ 的导数。

**解**：
$$\frac{dy}{dx} = \frac{y'(t)}{x'(t)} = \frac{\cos t}{-\sin t} = -\cot t$$

## 7. 对数求导法

### 7.1 对数求导法原理

**定理 7.1** (对数求导法)
对于形如 $y = [f(x)]^{g(x)}$ 的函数，可以先取对数，再求导：
$$\ln y = g(x) \ln f(x)$$
$$\frac{y'}{y} = g'(x) \ln f(x) + g(x) \frac{f'(x)}{f(x)}$$
$$y' = y \left[g'(x) \ln f(x) + g(x) \frac{f'(x)}{f(x)}\right]$$

### 7.2 应用实例

**例 7.1** 求 $y = x^x$ 的导数。

**解**：
取对数：$\ln y = x \ln x$
求导：$\frac{y'}{y} = \ln x + x \cdot \frac{1}{x} = \ln x + 1$
因此：$y' = x^x(\ln x + 1)$

## 8. 代码实现

### 8.1 Rust实现

```rust
use std::f64;

/// 符号微分系统
#[derive(Debug, Clone)]
pub enum Expr {
    Var(String),
    Const(f64),
    Add(Box<Expr>, Box<Expr>),
    Mul(Box<Expr>, Box<Expr>),
    Div(Box<Expr>, Box<Expr>),
    Pow(Box<Expr>, Box<Expr>),
    Sin(Box<Expr>),
    Cos(Box<Expr>),
    Exp(Box<Expr>),
    Ln(Box<Expr>),
}

impl Expr {
    /// 符号微分
    pub fn differentiate(&self, var: &str) -> Expr {
        match self {
            Expr::Var(v) => {
                if v == var {
                    Expr::Const(1.0)
                } else {
                    Expr::Const(0.0)
                }
            }
            Expr::Const(_) => Expr::Const(0.0),
            Expr::Add(e1, e2) => {
                Expr::Add(
                    Box::new(e1.differentiate(var)),
                    Box::new(e2.differentiate(var))
                )
            }
            Expr::Mul(e1, e2) => {
                Expr::Add(
                    Box::new(Expr::Mul(
                        Box::new(e1.differentiate(var)),
                        e2.clone()
                    )),
                    Box::new(Expr::Mul(
                        e1.clone(),
                        Box::new(e2.differentiate(var))
                    ))
                )
            }
            Expr::Div(e1, e2) => {
                Expr::Div(
                    Box::new(Expr::Sub(
                        Box::new(Expr::Mul(
                            Box::new(e1.differentiate(var)),
                            e2.clone()
                        )),
                        Box::new(Expr::Mul(
                            e1.clone(),
                            Box::new(e2.differentiate(var))
                        ))
                    )),
                    Box::new(Expr::Pow(e2.clone(), Box::new(Expr::Const(2.0))))
                )
            }
            Expr::Pow(e1, e2) => {
                // 处理幂函数和指数函数
                match (&**e1, &**e2) {
                    (Expr::Const(c), _) if *c == f64::consts::E => {
                        // e^f(x) 的导数是 e^f(x) * f'(x)
                        Expr::Mul(
                            Box::new(Expr::Exp(e2.clone())),
                            Box::new(e2.differentiate(var))
                        )
                    }
                    (_, Expr::Const(n)) => {
                        // f(x)^n 的导数是 n * f(x)^(n-1) * f'(x)
                        Expr::Mul(
                            Box::new(Expr::Const(*n)),
                            Box::new(Expr::Mul(
                                Box::new(Expr::Pow(e1.clone(), Box::new(Expr::Const(n - 1.0)))),
                                Box::new(e1.differentiate(var))
                            ))
                        )
                    }
                    _ => {
                        // 一般情况使用对数求导法
                        Expr::Mul(
                            Box::new(Expr::Pow(e1.clone(), e2.clone())),
                            Box::new(Expr::Add(
                                Box::new(Expr::Mul(
                                    Box::new(e2.differentiate(var)),
                                    Box::new(Expr::Ln(e1.clone()))
                                )),
                                Box::new(Expr::Mul(
                                    e2.clone(),
                                    Box::new(Expr::Div(
                                        Box::new(e1.differentiate(var)),
                                        e1.clone()
                                    ))
                                ))
                            ))
                        )
                    }
                }
            }
            Expr::Sin(e) => {
                Expr::Mul(
                    Box::new(Expr::Cos(e.clone())),
                    Box::new(e.differentiate(var))
                )
            }
            Expr::Cos(e) => {
                Expr::Mul(
                    Box::new(Expr::Mul(
                        Box::new(Expr::Const(-1.0)),
                        Box::new(Expr::Sin(e.clone()))
                    )),
                    Box::new(e.differentiate(var))
                )
            }
            Expr::Exp(e) => {
                Expr::Mul(
                    Box::new(Expr::Exp(e.clone())),
                    Box::new(e.differentiate(var))
                )
            }
            Expr::Ln(e) => {
                Expr::Div(
                    Box::new(e.differentiate(var)),
                    e.clone()
                )
            }
        }
    }
    
    /// 求值
    pub fn evaluate(&self, vars: &std::collections::HashMap<String, f64>) -> f64 {
        match self {
            Expr::Var(v) => *vars.get(v).unwrap_or(&0.0),
            Expr::Const(c) => *c,
            Expr::Add(e1, e2) => e1.evaluate(vars) + e2.evaluate(vars),
            Expr::Mul(e1, e2) => e1.evaluate(vars) * e2.evaluate(vars),
            Expr::Div(e1, e2) => e1.evaluate(vars) / e2.evaluate(vars),
            Expr::Pow(e1, e2) => e1.evaluate(vars).powf(e2.evaluate(vars)),
            Expr::Sin(e) => e.evaluate(vars).sin(),
            Expr::Cos(e) => e.evaluate(vars).cos(),
            Expr::Exp(e) => e.evaluate(vars).exp(),
            Expr::Ln(e) => e.evaluate(vars).ln(),
        }
    }
}

#[cfg(test)]
mod tests {
    use super::*;
    use std::collections::HashMap;
    
    #[test]
    fn test_basic_differentiation() {
        // 测试 f(x) = x^2
        let f = Expr::Pow(Box::new(Expr::Var("x".to_string())), Box::new(Expr::Const(2.0)));
        let df = f.differentiate("x");
        
        let mut vars = HashMap::new();
        vars.insert("x".to_string(), 3.0);
        
        assert_eq!(df.evaluate(&vars), 6.0); // f'(3) = 2*3 = 6
    }
    
    #[test]
    fn test_chain_rule() {
        // 测试 f(x) = sin(x^2)
        let f = Expr::Sin(Box::new(Expr::Pow(
            Box::new(Expr::Var("x".to_string())),
            Box::new(Expr::Const(2.0))
        )));
        let df = f.differentiate("x");
        
        let mut vars = HashMap::new();
        vars.insert("x".to_string(), 1.0);
        
        let result = df.evaluate(&vars);
        let expected = 2.0 * 1.0 * 1.0.cos(); // 2x * cos(x^2)
        assert!((result - expected).abs() < 1e-10);
    }
}
```

### 8.2 Haskell实现

```haskell
-- 符号微分系统
module SymbolicDifferentiation where

-- 表达式数据类型
data Expr = Var String
          | Const Double
          | Add Expr Expr
          | Mul Expr Expr
          | Div Expr Expr
          | Pow Expr Expr
          | Sin Expr
          | Cos Expr
          | Exp Expr
          | Ln Expr
          deriving (Show, Eq)

-- 符号微分
differentiate :: Expr -> String -> Expr
differentiate (Var v) x = if v == x then Const 1 else Const 0
differentiate (Const _) _ = Const 0
differentiate (Add e1 e2) x = Add (differentiate e1 x) (differentiate e2 x)
differentiate (Mul e1 e2) x = Add (Mul (differentiate e1 x) e2) (Mul e1 (differentiate e2 x))
differentiate (Div e1 e2) x = Div (Sub (Mul (differentiate e1 x) e2) (Mul e1 (differentiate e2 x))) (Pow e2 (Const 2))
differentiate (Pow e1 e2) x = 
    case (e1, e2) of
        (Const c, _) | c == exp 1 -> Mul (Exp e2) (differentiate e2 x)  -- e^f(x)
        (_, Const n) -> Mul (Const n) (Mul (Pow e1 (Const (n-1))) (differentiate e1 x))  -- f(x)^n
        _ -> Mul (Pow e1 e2) (Add (Mul (differentiate e2 x) (Ln e1)) (Mul e2 (Div (differentiate e1 x) e1)))
differentiate (Sin e) x = Mul (Cos e) (differentiate e x)
differentiate (Cos e) x = Mul (Mul (Const (-1)) (Sin e)) (differentiate e x)
differentiate (Exp e) x = Mul (Exp e) (differentiate e x)
differentiate (Ln e) x = Div (differentiate e x) e

-- 求值函数
evaluate :: Expr -> [(String, Double)] -> Double
evaluate (Var v) env = maybe 0 id (lookup v env)
evaluate (Const c) _ = c
evaluate (Add e1 e2) env = evaluate e1 env + evaluate e2 env
evaluate (Mul e1 e2) env = evaluate e1 env * evaluate e2 env
evaluate (Div e1 e2) env = evaluate e1 env / evaluate e2 env
evaluate (Pow e1 e2) env = evaluate e1 env ** evaluate e2 env
evaluate (Sin e) env = sin (evaluate e env)
evaluate (Cos e) env = cos (evaluate e env)
evaluate (Exp e) env = exp (evaluate e env)
evaluate (Ln e) env = log (evaluate e env)

-- 简化表达式
simplify :: Expr -> Expr
simplify (Add e1 e2) = 
    let s1 = simplify e1
        s2 = simplify e2
    in case (s1, s2) of
        (Const 0, e) -> e
        (e, Const 0) -> e
        (Const a, Const b) -> Const (a + b)
        _ -> Add s1 s2
simplify (Mul e1 e2) = 
    let s1 = simplify e1
        s2 = simplify e2
    in case (s1, s2) of
        (Const 0, _) -> Const 0
        (_, Const 0) -> Const 0
        (Const 1, e) -> e
        (e, Const 1) -> e
        (Const a, Const b) -> Const (a * b)
        _ -> Mul s1 s2
simplify e = e

-- 测试函数
testDifferentiation :: IO ()
testDifferentiation = do
    -- 测试 f(x) = x^2
    let f = Pow (Var "x") (Const 2)
    let df = differentiate f "x"
    let result = evaluate df [("x", 3.0)]
    
    putStrLn $ "f(x) = x^2, f'(3) = " ++ show result
    putStrLn $ "Expected: 6.0"
    
    -- 测试 f(x) = sin(x^2)
    let g = Sin (Pow (Var "x") (Const 2))
    let dg = differentiate g "x"
    let result2 = evaluate dg [("x", 1.0)]
    
    putStrLn $ "f(x) = sin(x^2), f'(1) = " ++ show result2
    putStrLn $ "Expected: " ++ show (2 * cos 1)
```

## 9. 应用实例

### 9.1 物理学应用

**例 9.1** (简谐运动)
质点的位置函数为 $x(t) = A \cos(\omega t + \phi)$，求速度和加速度。

**解**：
速度：$v(t) = x'(t) = -A\omega \sin(\omega t + \phi)$
加速度：$a(t) = v'(t) = -A\omega^2 \cos(\omega t + \phi) = -\omega^2 x(t)$

### 9.2 经济学应用

**例 9.2** (边际分析)
设总成本函数为 $C(q) = 100 + 10q + 0.5q^2$，求边际成本函数。

**解**：
边际成本：$MC(q) = C'(q) = 10 + q$

### 9.3 工程应用

**例 9.3** (电路分析)
电容器的电压为 $v(t) = V_0 e^{-t/RC}$，求电流。

**解**：
电流：$i(t) = C \frac{dv}{dt} = C \cdot V_0 \cdot \left(-\frac{1}{RC}\right) e^{-t/RC} = -\frac{V_0}{R} e^{-t/RC}$

## 10. 习题与练习

### 10.1 基础练习

1. **练习 1**: 求函数 $f(x) = x^3 + 2x^2 - 3x + 1$ 的导数。

2. **练习 2**: 求函数 $f(x) = \frac{x^2 + 1}{x - 1}$ 的导数。

3. **练习 3**: 求函数 $f(x) = \sin(x^2 + 1)$ 的导数。

### 10.2 进阶练习

1. **练习 4**: 求函数 $f(x) = e^{\sin x}$ 的二阶导数。

2. **练习 5**: 求由方程 $x^2 + y^2 = 4$ 定义的隐函数的导数。

3. **练习 6**: 求参数方程 $x = t^2$, $y = t^3$ 的导数。

### 10.3 应用练习

1. **练习 7**: 在物理学中，质点的位置函数为 $s(t) = t^3 - 6t^2 + 9t$，求：
   - 质点的速度函数
   - 质点的加速度函数
   - 质点何时静止

2. **练习 8**: 在经济学中，需求函数为 $Q(p) = 100 - 2p$，求：
   - 边际需求函数
   - 需求弹性

3. **练习 9**: 在工程中，电路的电压为 $v(t) = 10 \sin(2\pi t)$，求：
   - 电流函数（假设电阻为 $R = 5\Omega$）
   - 功率函数

---

## 本地跳转链接

- [返回微分学总览](00-微分学总览.md)
- [01-导数概念](01-导数概念.md) - 导数的基本概念
- [03-中值定理](03-中值定理.md) - 微分中值定理
- [04-泰勒展开](04-泰勒展开.md) - 泰勒级数理论

---

**创建时间**: 2024-12-19
**最后更新**: 2024-12-19
**状态**: 完成
**下一步**: 创建03-中值定理.md文件 