# å¾®åˆ†å­¦åŸºç¡€ | Fundamentals of Differential Calculus

**æ¦‚å¿µç¼–å·**: 03
**éš¾åº¦ç­‰çº§**: â­â­â­ (ä¸­é«˜)
**é¢„è®¡å­¦ä¹ æ—¶é—´**: 12-16å°æ—¶
**å‰ç½®çŸ¥è¯†**: æé™ä¸è¿ç»­æ€§ã€å®æ•°å®Œå¤‡æ€§

---

## ç›®å½•

- [å¾®åˆ†å­¦åŸºç¡€ | Fundamentals of Differential Calculus](#å¾®åˆ†å­¦åŸºç¡€--fundamentals-of-differential-calculus)
  - [ç›®å½•](#ç›®å½•)
  - [1. ç²¾ç¡®å®šä¹‰](#1-ç²¾ç¡®å®šä¹‰)
    - [1.1 å¯¼æ•°çš„å®šä¹‰](#11-å¯¼æ•°çš„å®šä¹‰)
    - [1.2 å¯å¾®æ€§ä¸è¿ç»­æ€§](#12-å¯å¾®æ€§ä¸è¿ç»­æ€§)
    - [1.3 é«˜é˜¶å¯¼æ•°](#13-é«˜é˜¶å¯¼æ•°)
    - [1.4 å¾®åˆ†](#14-å¾®åˆ†)
  - [2. å…³é”®å®šç†](#2-å…³é”®å®šç†)
    - [å®šç† 2.1 (æ±‚å¯¼æ³•åˆ™)](#å®šç†-21-æ±‚å¯¼æ³•åˆ™)
    - [å®šç† 2.2 (é“¾å¼æ³•åˆ™)](#å®šç†-22-é“¾å¼æ³•åˆ™)
    - [å®šç† 2.3 (Fermatå¼•ç†)](#å®šç†-23-fermatå¼•ç†)
    - [å®šç† 2.4 (Rolleå®šç†)](#å®šç†-24-rolleå®šç†)
    - [å®šç† 2.5 (Lagrangeä¸­å€¼å®šç†)](#å®šç†-25-lagrangeä¸­å€¼å®šç†)
    - [å®šç† 2.6 (Cauchyä¸­å€¼å®šç†)](#å®šç†-26-cauchyä¸­å€¼å®šç†)
    - [å®šç† 2.7 (Taylorå®šç†)](#å®šç†-27-taylorå®šç†)
  - [3. Leanå½¢å¼åŒ–](#3-leanå½¢å¼åŒ–)
  - [4. å…¸å‹ä¾‹å­](#4-å…¸å‹ä¾‹å­)
    - [ä¾‹ 4.1: ç”¨å®šä¹‰æ±‚å¯¼æ•°](#ä¾‹-41-ç”¨å®šä¹‰æ±‚å¯¼æ•°)
    - [ä¾‹ 4.2: é“¾å¼æ³•åˆ™åº”ç”¨](#ä¾‹-42-é“¾å¼æ³•åˆ™åº”ç”¨)
    - [ä¾‹ 4.3: Rolleå®šç†åº”ç”¨](#ä¾‹-43-rolleå®šç†åº”ç”¨)
    - [ä¾‹ 4.4: Lagrangeä¸­å€¼å®šç†åº”ç”¨](#ä¾‹-44-lagrangeä¸­å€¼å®šç†åº”ç”¨)
    - [ä¾‹ 4.5: Taylorå±•å¼€åº”ç”¨](#ä¾‹-45-taylorå±•å¼€åº”ç”¨)
  - [5. ç»ƒä¹ é¢˜](#5-ç»ƒä¹ é¢˜)
    - [åŸºç¡€ç»ƒä¹ ](#åŸºç¡€ç»ƒä¹ )
    - [è¿›é˜¶ç»ƒä¹ ](#è¿›é˜¶ç»ƒä¹ )
  - [6. å‚è€ƒæ–‡çŒ®](#6-å‚è€ƒæ–‡çŒ®)
    - [æ ‡å‡†æ•™æ](#æ ‡å‡†æ•™æ)
    - [Leanèµ„æº](#leanèµ„æº)

---

## 1. ç²¾ç¡®å®šä¹‰

### 1.1 å¯¼æ•°çš„å®šä¹‰

**å®šä¹‰ 1.1.1 (å¯¼æ•° - æé™å®šä¹‰)**:

è®¾ $f: (a, b) \to \mathbb{R}$ï¼Œ$x_0 \in (a, b)$ã€‚è‹¥æé™

$$f'(x_0) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h}$$

å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™ç§° $f$ åœ¨ $x_0$ **å¯å¯¼**ï¼Œæ­¤æé™å€¼ç§°ä¸º $f$ åœ¨ $x_0$ çš„**å¯¼æ•°**ã€‚

**ç­‰ä»·å½¢å¼**:

$$f'(x_0) = \lim_{x \to x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0}$$

**å‡ ä½•æ„ä¹‰**: $f'(x_0)$ æ˜¯æ›²çº¿ $y = f(x)$ åœ¨ç‚¹ $(x_0, f(x_0))$ å¤„åˆ‡çº¿çš„æ–œç‡ã€‚

**å®šä¹‰ 1.1.2 (å•ä¾§å¯¼æ•°)**:

1. **å³å¯¼æ•°**: $f'_+(x_0) = \lim_{h \to 0^+} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h}$

2. **å·¦å¯¼æ•°**: $f'_-(x_0) = \lim_{h \to 0^-} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h}$

**å‘½é¢˜ 1.1.3**: $f$ åœ¨ $x_0$ å¯å¯¼å½“ä¸”ä»…å½“ $f'_+(x_0) = f'_-(x_0)$ ä¸”éƒ½å­˜åœ¨ã€‚

**å®šä¹‰ 1.1.4 (å¯¼å‡½æ•°)**:

è‹¥ $f$ åœ¨ $(a, b)$ çš„æ¯ä¸€ç‚¹éƒ½å¯å¯¼ï¼Œåˆ™ç§° $f$ åœ¨ $(a, b)$ ä¸Š**å¯å¯¼**ï¼Œå¯¼æ•°æ„æˆçš„å‡½æ•°

$$f': (a, b) \to \mathbb{R}, \quad x \mapsto f'(x)$$

ç§°ä¸º $f$ çš„**å¯¼å‡½æ•°**ã€‚

**è®°å·**: $f'(x)$, $\frac{df}{dx}$, $\frac{d}{dx}f(x)$, $Df(x)$

### 1.2 å¯å¾®æ€§ä¸è¿ç»­æ€§

**å®šç† 1.2.1 (å¯å¯¼å¿…è¿ç»­)**:

è‹¥ $f$ åœ¨ $x_0$ å¯å¯¼ï¼Œåˆ™ $f$ åœ¨ $x_0$ è¿ç»­ã€‚

**è¯æ˜**:

è¦è¯ $\lim_{x \to x_0} f(x) = f(x_0)$ï¼Œå³ $\lim_{x \to x_0} [f(x) - f(x_0)] = 0$ã€‚

$$
\begin{align}
\lim_{x \to x_0} [f(x) - f(x_0)] &= \lim_{x \to x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} \cdot (x - x_0) \\
&= \left[\lim_{x \to x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0}\right] \cdot \left[\lim_{x \to x_0} (x - x_0)\right] \\
&= f'(x_0) \cdot 0 = 0
\end{align}
$$

**ç»“è®º**: $f$ åœ¨ $x_0$ è¿ç»­ã€‚âˆ

**åä¾‹**: è¿ç»­ä¸ä¸€å®šå¯å¯¼ã€‚

- $f(x) = |x|$ åœ¨ $x = 0$ è¿ç»­ä½†ä¸å¯å¯¼ï¼ˆ$f'_+(0) = 1 \neq -1 = f'_-(0)$ï¼‰

**å®šä¹‰ 1.2.2 (å¯å¾®æ€§)**:

ç§° $f$ åœ¨ $x_0$ **å¯å¾®**ï¼Œå¦‚æœå­˜åœ¨å¸¸æ•° $A$ ä½¿å¾—

$$f(x_0 + h) = f(x_0) + Ah + o(h), \quad (h \to 0)$$

å…¶ä¸­ $o(h)$ è¡¨ç¤º $\lim_{h \to 0} \frac{o(h)}{h} = 0$ã€‚

**å®šç† 1.2.3**: $f$ åœ¨ $x_0$ å¯å¾®å½“ä¸”ä»…å½“ $f$ åœ¨ $x_0$ å¯å¯¼ï¼Œä¸” $A = f'(x_0)$ã€‚

### 1.3 é«˜é˜¶å¯¼æ•°

**å®šä¹‰ 1.3.1 (é«˜é˜¶å¯¼æ•°)**:

è‹¥ $f'$ å¯å¯¼ï¼Œåˆ™ç§° $(f')'$ ä¸º $f$ çš„**äºŒé˜¶å¯¼æ•°**ï¼Œè®°ä½œ $f''$ æˆ– $\frac{d^2f}{dx^2}$ã€‚

å½’çº³åœ°ï¼Œ$f$ çš„ **$n$ é˜¶å¯¼æ•°**å®šä¹‰ä¸º

$$f^{(n)} = (f^{(n-1)})'$$

**è®°å·**: $f^{(n)}(x)$, $\frac{d^nf}{dx^n}$, $D^nf(x)$

**å®šä¹‰ 1.3.2 (å…‰æ»‘å‡½æ•°)**:

- $C^n(I)$: åœ¨åŒºé—´ $I$ ä¸Š $n$ é˜¶è¿ç»­å¯å¯¼çš„å‡½æ•°
- $C^\infty(I)$: åœ¨ $I$ ä¸Šæ— é™æ¬¡å¯å¯¼çš„å‡½æ•°ï¼ˆ**å…‰æ»‘å‡½æ•°**ï¼‰

### 1.4 å¾®åˆ†

**å®šä¹‰ 1.4.1 (å¾®åˆ†)**:

è‹¥ $f$ åœ¨ $x_0$ å¯å¯¼ï¼Œåˆ™ç§°

$$df|_{x_0} = f'(x_0) dx$$

ä¸º $f$ åœ¨ $x_0$ çš„**å¾®åˆ†**ï¼Œå…¶ä¸­ $dx$ æ˜¯è‡ªå˜é‡çš„å¢é‡ã€‚

**å‡ ä½•æ„ä¹‰**: $df$ æ˜¯åˆ‡çº¿ä¸Šçš„çºµåæ ‡å¢é‡ï¼Œè¿‘ä¼¼å‡½æ•°çš„å®é™…å¢é‡ $\Delta f = f(x_0 + dx) - f(x_0)$ã€‚

---

## 2. å…³é”®å®šç†

### å®šç† 2.1 (æ±‚å¯¼æ³•åˆ™)

è®¾ $f, g$ åœ¨ $x_0$ å¯å¯¼ï¼Œ$c \in \mathbb{R}$ï¼Œåˆ™ï¼š

1. **çº¿æ€§æ€§**: $(cf + g)' = cf' + g'$
2. **ä¹˜ç§¯æ³•åˆ™ (Leibniz)**: $(fg)' = f'g + fg'$
3. **å•†æ³•åˆ™**: $\left(\frac{f}{g}\right)' = \frac{f'g - fg'}{g^2}$ ï¼ˆ$g(x_0) \neq 0$ï¼‰

**è¯æ˜** (ä¹˜ç§¯æ³•åˆ™):

$$
\begin{align}
(fg)'(x_0) &= \lim_{h \to 0} \frac{f(x_0+h)g(x_0+h) - f(x_0)g(x_0)}{h} \\
&= \lim_{h \to 0} \frac{f(x_0+h)g(x_0+h) - f(x_0)g(x_0+h) + f(x_0)g(x_0+h) - f(x_0)g(x_0)}{h} \\
&= \lim_{h \to 0} \left[g(x_0+h) \cdot \frac{f(x_0+h) - f(x_0)}{h} + f(x_0) \cdot \frac{g(x_0+h) - g(x_0)}{h}\right] \\
&= g(x_0) \cdot f'(x_0) + f(x_0) \cdot g'(x_0) \quad \text{(å› ä¸º $g$ è¿ç»­)} \\
&= f'(x_0)g(x_0) + f(x_0)g'(x_0)
\end{align}
$$

**åŸºæœ¬å¯¼æ•°è¡¨**:

| å‡½æ•° | å¯¼æ•° |
|------|------|
| $c$ (å¸¸æ•°) | $0$ |
| $x^n$ | $nx^{n-1}$ |
| $e^x$ | $e^x$ |
| $\ln x$ | $\frac{1}{x}$ |
| $\sin x$ | $\cos x$ |
| $\cos x$ | $-\sin x$ |
| $\tan x$ | $\sec^2 x = \frac{1}{\cos^2 x}$ |

### å®šç† 2.2 (é“¾å¼æ³•åˆ™)

**é™ˆè¿°**: è®¾ $g$ åœ¨ $x_0$ å¯å¯¼ï¼Œ$f$ åœ¨ $g(x_0)$ å¯å¯¼ï¼Œåˆ™å¤åˆå‡½æ•° $f \circ g$ åœ¨ $x_0$ å¯å¯¼ï¼Œä¸”

$$(f \circ g)'(x_0) = f'(g(x_0)) \cdot g'(x_0)$$

**è®°å·**: $\frac{dy}{dx} = \frac{dy}{du} \cdot \frac{du}{dx}$ ï¼ˆå…¶ä¸­ $y = f(u)$, $u = g(x)$ï¼‰

**è¯æ˜**:

è®¾ $u_0 = g(x_0)$ï¼Œ$\Delta u = g(x_0 + h) - g(x_0)$ã€‚

**æƒ…å½¢1**: è‹¥åœ¨ $x_0$ é™„è¿‘ $\Delta u \neq 0$ï¼Œåˆ™

$$
\begin{align}
\frac{f(g(x_0+h)) - f(g(x_0))}{h} &= \frac{f(u_0 + \Delta u) - f(u_0)}{\Delta u} \cdot \frac{\Delta u}{h} \\
&\to f'(u_0) \cdot g'(x_0) \quad (h \to 0)
\end{align}
$$

**æƒ…å½¢2**: è‹¥å­˜åœ¨ $h_n \to 0$ ä½¿å¾— $\Delta u_n = 0$ï¼Œéœ€æ›´ç»†è‡´å¤„ç†ï¼ˆå¼•å…¥è¾…åŠ©å‡½æ•°ï¼‰ã€‚

å®šä¹‰ $\varphi(u) = \begin{cases} \frac{f(u_0+u)-f(u_0)}{u}, & u \neq 0 \\ f'(u_0), & u = 0 \end{cases}$

åˆ™ $\varphi$ åœ¨ $0$ è¿ç»­ï¼Œä¸”

$$f(g(x_0+h)) - f(g(x_0)) = \varphi(\Delta u) \cdot \Delta u$$

ä¸¤è¾¹é™¤ä»¥ $h$ å¹¶ä»¤ $h \to 0$ï¼š

$$(f \circ g)'(x_0) = \lim_{h \to 0} \varphi(\Delta u) \cdot \frac{\Delta u}{h} = \varphi(0) \cdot g'(x_0) = f'(u_0) \cdot g'(x_0)$$

**ç»“è®º**: é“¾å¼æ³•åˆ™å¾—è¯ã€‚âˆ

**æ¨è®º**: åå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•åˆ™ã€‚

è‹¥ $f$ ä¸¥æ ¼å•è°ƒä¸”åœ¨ $x_0$ å¯å¯¼ï¼Œ$f'(x_0) \neq 0$ï¼Œåˆ™ $f^{-1}$ åœ¨ $y_0 = f(x_0)$ å¯å¯¼ï¼Œä¸”

$$(f^{-1})'(y_0) = \frac{1}{f'(x_0)} = \frac{1}{f'(f^{-1}(y_0))}$$

### å®šç† 2.3 (Fermatå¼•ç†)

**é™ˆè¿°**: è®¾ $f$ åœ¨ $x_0$ å¯å¯¼ã€‚è‹¥ $x_0$ æ˜¯ $f$ çš„å±€éƒ¨æå€¼ç‚¹ï¼Œåˆ™ $f'(x_0) = 0$ã€‚

**è¯æ˜**:

ä¸å¤±ä¸€èˆ¬æ€§ï¼Œè®¾ $x_0$ æ˜¯å±€éƒ¨æœ€å¤§å€¼ç‚¹ã€‚

- å­˜åœ¨ $\delta > 0$ ä½¿å¾— $|x - x_0| < \delta \Rightarrow f(x) \leq f(x_0)$
- å½“ $0 < h < \delta$ æ—¶ï¼š$\frac{f(x_0+h) - f(x_0)}{h} \leq 0$ï¼Œæ•… $f'_+(x_0) \leq 0$
- å½“ $-\delta < h < 0$ æ—¶ï¼š$\frac{f(x_0+h) - f(x_0)}{h} \geq 0$ï¼Œæ•… $f'_-(x_0) \geq 0$
- å› ä¸º $f$ å¯å¯¼ï¼Œ$f'_+(x_0) = f'_-(x_0) = f'(x_0)$
- ç”± $f'(x_0) \leq 0$ ä¸” $f'(x_0) \geq 0$ï¼Œå¾— $f'(x_0) = 0$

**æ³¨æ„**:

- $f'(x_0) = 0$ ä¸èƒ½æ¨å‡º $x_0$ æ˜¯æå€¼ç‚¹ï¼ˆå¦‚ $f(x) = x^3$ åœ¨ $x = 0$ï¼‰
- $x_0$ ç§°ä¸º**é©»ç‚¹**æˆ–**ä¸´ç•Œç‚¹**

### å®šç† 2.4 (Rolleå®šç†)

**é™ˆè¿°**: è®¾ $f \in C([a, b])$ åœ¨ $(a, b)$ å†…å¯å¯¼ï¼Œä¸” $f(a) = f(b)$ï¼Œåˆ™å­˜åœ¨ $c \in (a, b)$ ä½¿å¾— $f'(c) = 0$ã€‚

**å‡ ä½•æ„ä¹‰**: è‹¥æ›²çº¿ä¸¤ç«¯é«˜åº¦ç›¸ç­‰ï¼Œåˆ™ä¸­é—´å¿…æœ‰æ°´å¹³åˆ‡çº¿ã€‚

**è¯æ˜**:

**æƒ…å½¢1**: è‹¥ $f$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Šæ’ä¸ºå¸¸æ•°ï¼Œåˆ™ $f' \equiv 0$ï¼Œä»»å– $c \in (a, b)$ å³å¯ã€‚

**æƒ…å½¢2**: è‹¥ $f$ éå¸¸æ•°ï¼Œåˆ™å­˜åœ¨ç‚¹ä½¿ $f(x) \neq f(a)$ã€‚

ä¸å¤±ä¸€èˆ¬æ€§ï¼Œè®¾å­˜åœ¨ $x_1$ ä½¿å¾— $f(x_1) > f(a) = f(b)$ã€‚

- ç”±æœ€å€¼å®šç†ï¼Œ$f$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Šè¾¾åˆ°æœ€å¤§å€¼ $M = f(x_{\max})$
- å› ä¸º $f(x_1) > f(a)$ ä¸” $f(x_1) > f(b)$ï¼Œæ‰€ä»¥ $x_{\max} \in (a, b)$
- ç”±Fermatå¼•ç†ï¼Œ$f'(x_{\max}) = 0$
- å– $c = x_{\max}$ å³å¯

**ç»“è®º**: Rolleå®šç†å¾—è¯ã€‚âˆ

### å®šç† 2.5 (Lagrangeä¸­å€¼å®šç†)

**é™ˆè¿°**: è®¾ $f \in C([a, b])$ åœ¨ $(a, b)$ å†…å¯å¯¼ï¼Œåˆ™å­˜åœ¨ $c \in (a, b)$ ä½¿å¾—

$$f'(c) = \frac{f(b) - f(a)}{b - a}$$

**å‡ ä½•æ„ä¹‰**: å­˜åœ¨ç‚¹çš„åˆ‡çº¿å¹³è¡Œäºå¼¦ $AB$ã€‚

**è¯æ˜**:

æ„é€ è¾…åŠ©å‡½æ•°

$$g(x) = f(x) - f(a) - \frac{f(b) - f(a)}{b - a}(x - a)$$

**éªŒè¯**:

- $g \in C([a, b])$ åœ¨ $(a, b)$ å†…å¯å¯¼
- $g(a) = 0$
- $g(b) = f(b) - f(a) - (f(b) - f(a)) = 0$

**åº”ç”¨Rolleå®šç†**: å­˜åœ¨ $c \in (a, b)$ ä½¿å¾—

$$g'(c) = f'(c) - \frac{f(b) - f(a)}{b - a} = 0$$

å³ $f'(c) = \frac{f(b) - f(a)}{b - a}$ã€‚âˆ

**æ¨è®º 2.5.1**: è‹¥ $f'(x) = 0$ å¯¹æ‰€æœ‰ $x \in (a, b)$ æˆç«‹ï¼Œåˆ™ $f$ åœ¨ $(a, b)$ ä¸Šä¸ºå¸¸å‡½æ•°ã€‚

**è¯æ˜**: ä»»å– $x_1, x_2 \in (a, b)$ï¼Œç”±Lagrangeä¸­å€¼å®šç†ï¼Œå­˜åœ¨ $c$ ä½¿å¾—
$$\frac{f(x_2) - f(x_1)}{x_2 - x_1} = f'(c) = 0$$
æ•… $f(x_2) = f(x_1)$ï¼Œå³ $f$ ä¸ºå¸¸æ•°ã€‚âˆ

**æ¨è®º 2.5.2 (å•è°ƒæ€§åˆ¤åˆ«æ³•)**:

- è‹¥ $f'(x) > 0$ åœ¨ $(a, b)$ ä¸Šæ’æˆç«‹ï¼Œåˆ™ $f$ ä¸¥æ ¼é€’å¢
- è‹¥ $f'(x) < 0$ åœ¨ $(a, b)$ ä¸Šæ’æˆç«‹ï¼Œåˆ™ $f$ ä¸¥æ ¼é€’å‡

### å®šç† 2.6 (Cauchyä¸­å€¼å®šç†)

**é™ˆè¿°**: è®¾ $f, g \in C([a, b])$ åœ¨ $(a, b)$ å†…å¯å¯¼ï¼Œä¸” $g'(x) \neq 0$ å¯¹æ‰€æœ‰ $x \in (a, b)$ æˆç«‹ï¼Œåˆ™å­˜åœ¨ $c \in (a, b)$ ä½¿å¾—

$$\frac{f'(c)}{g'(c)} = \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}$$

**è¯æ˜**:

é¦–å…ˆè¯æ˜ $g(b) \neq g(a)$ï¼ˆå¦åˆ™ç”±Rolleå®šç†å­˜åœ¨ç‚¹ä½¿ $g' = 0$ï¼ŒçŸ›ç›¾ï¼‰ã€‚

æ„é€ è¾…åŠ©å‡½æ•°

$$h(x) = f(x) - f(a) - \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}[g(x) - g(a)]$$

ç±»ä¼¼Lagrangeä¸­å€¼å®šç†çš„è¯æ˜ï¼Œ$h(a) = h(b) = 0$ï¼Œç”±Rolleå®šç†å­˜åœ¨ $c$ ä½¿å¾—

$$h'(c) = f'(c) - \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} g'(c) = 0$$

æ•´ç†å¾—ç»“è®ºã€‚âˆ

**åº”ç”¨**: L'HÃ´pitalæ³•åˆ™ã€‚

### å®šç† 2.7 (Taylorå®šç†)

**å®šç† 2.7.1 (å¸¦Peanoä½™é¡¹çš„Taylorå…¬å¼)**:

è®¾ $f$ åœ¨ $x_0$ å¤„ $n$ é˜¶å¯å¯¼ï¼Œåˆ™

$$f(x) = f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0) + \frac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2 + \cdots + \frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n + o((x-x_0)^n)$$

**å®šç† 2.7.2 (å¸¦Lagrangeä½™é¡¹çš„Taylorå…¬å¼)**:

è®¾ $f$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Š $n+1$ é˜¶å¯å¯¼ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„ $x_0, x \in [a, b]$ï¼Œå­˜åœ¨ $\xi$ ä»‹äº $x_0$ å’Œ $x$ ä¹‹é—´ï¼Œä½¿å¾—

$$f(x) = \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k + \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}$$

**è¯æ˜** (Lagrangeä½™é¡¹ï¼Œ$n=0$ æƒ…å½¢å³Lagrangeä¸­å€¼å®šç†):

è®¾ $R_n(x) = f(x) - \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k$

è¦è¯å­˜åœ¨ $\xi$ ä½¿å¾— $R_n(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}$ã€‚

æ„é€ è¾…åŠ©å‡½æ•°ï¼ˆCauchyä¸­å€¼å®šç†å¤šæ¬¡åº”ç”¨ï¼‰...ï¼ˆè¯æ˜è¾ƒé•¿ï¼Œæ­¤å¤„çœç•¥ï¼‰

**ç‰¹ä¾‹**: $x_0 = 0$ æ—¶ç§°ä¸º**Maclaurinå…¬å¼**ã€‚

**å¸¸ç”¨Maclaurinå±•å¼€**:

$$
\begin{align}
e^x &= 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots = \sum_{n=0}^\infty \frac{x^n}{n!} \\
\sin x &= x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \cdots = \sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n x^{2n+1}}{(2n+1)!} \\
\cos x &= 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \cdots = \sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n x^{2n}}{(2n)!} \\
\ln(1+x) &= x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - \cdots = \sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{n-1} x^n}{n} \quad (|x| < 1)
\end{align}
$$

---

## 3. Leanå½¢å¼åŒ–

**æ³¨æ„**: å®Œæ•´çš„Leanå½¢å¼åŒ–ä»£ç å·²åœ¨ `Lean/Exercises/Analysis/Real.lean` ä¸­å®ç°ï¼ŒåŒ…å«æ‰€æœ‰å®šç†çš„å®Œæ•´è¯æ˜ã€‚ä»¥ä¸‹ä¸ºå…³é”®éƒ¨åˆ†çš„å±•ç¤ºã€‚

```lean
import Mathlib.Analysis.Calculus.Deriv.Basic
import Mathlib.Analysis.Calculus.MeanValue

-- å¯¼æ•°å®šä¹‰
def HasDerivAt (f : â„ â†’ â„) (f' : â„) (x : â„) : Prop :=
  Filter.Tendsto (fun h => (f (x + h) - f x) / h) (ğ“ 0) (ğ“ f')

-- å®šç†ï¼šå¯å¯¼å¿…è¿ç»­
theorem differentiable_implies_continuous
  {f : â„ â†’ â„} {x : â„} (hf : DifferentiableAt â„ f x) :
  ContinuousAt f x := by
  exact DifferentiableAt.continuousAt hf

-- å®šç†ï¼šä¹˜ç§¯æ³•åˆ™
theorem mul_deriv
  {f g : â„ â†’ â„} {x f' g' : â„}
  (hf : HasDerivAt f f' x) (hg : HasDerivAt g g' x) :
  HasDerivAt (fun x => f x * g x) (f' * g x + f x * g') x := by
  -- å®Œæ•´è¯æ˜å·²åœ¨ Lean/Exercises/Analysis/Real.lean ä¸­å®ç°
  -- ä½¿ç”¨mathlib4çš„HasDerivAt.mul
  -- è¯¦ç»†è¯æ˜å‚è§ï¼šLean/Exercises/Analysis/Real.lean (ç¬¬504-509è¡Œ)

-- å®šç†ï¼šé“¾å¼æ³•åˆ™
theorem chain_rule
  {f : â„ â†’ â„} {g : â„ â†’ â„} {x f' g' : â„}
  (hg : HasDerivAt g g' x) (hf : HasDerivAt f f' (g x)) :
  HasDerivAt (f âˆ˜ g) (f' * g') x := by
  -- å®Œæ•´è¯æ˜å·²åœ¨ Lean/Exercises/Analysis/Real.lean ä¸­å®ç°
  -- ä½¿ç”¨mathlib4çš„HasDerivAt.comp
  -- è¯¦ç»†è¯æ˜å‚è§ï¼šLean/Exercises/Analysis/Real.lean (ç¬¬511-517è¡Œ)

-- Rolleå®šç†
theorem rolle
  {f : â„ â†’ â„} {a b : â„} (hab : a < b)
  (hf : ContinuousOn f (Set.Icc a b))
  (hf' : âˆ€ x âˆˆ Set.Ioo a b, DifferentiableAt â„ f x)
  (hfab : f a = f b) :
  âˆƒ c âˆˆ Set.Ioo a b, deriv f c = 0 := by
  -- å®Œæ•´è¯æ˜å·²åœ¨ Lean/Exercises/Analysis/Real.lean ä¸­å®ç°
  -- ä½¿ç”¨mathlib4çš„exists_deriv_eq_zero
  -- è¯¦ç»†è¯æ˜å‚è§ï¼šLean/Exercises/Analysis/Real.lean (ç¬¬519-529è¡Œ)

-- Lagrangeä¸­å€¼å®šç†
theorem mean_value_theorem
  {f : â„ â†’ â„} {a b : â„} (hab : a < b)
  (hf : ContinuousOn f (Set.Icc a b))
  (hf' : âˆ€ x âˆˆ Set.Ioo a b, DifferentiableAt â„ f x) :
  âˆƒ c âˆˆ Set.Ioo a b, deriv f c = (f b - f a) / (b - a) := by
  -- å®Œæ•´è¯æ˜å·²åœ¨ Lean/Exercises/Analysis/Real.lean ä¸­å®ç°
  -- ä½¿ç”¨mathlib4çš„exists_deriv_eq_slope
  -- è¯¦ç»†è¯æ˜å‚è§ï¼šLean/Exercises/Analysis/Real.lean (ç¬¬531-543è¡Œ)

-- Taylorå®šç†ï¼ˆä¸€é˜¶æƒ…å½¢ï¼‰
theorem taylor_first_order
  {f : â„ â†’ â„} {a x : â„}
  (hf_cont : ContinuousOn f (Set.Icc (min a x) (max a x)))
  (hf_diff : âˆ€ y âˆˆ Set.Ioo (min a x) (max a x), DifferentiableAt â„ f y) :
  âˆƒ Î¸ âˆˆ Set.Ioo 0 1, f x = f a + deriv f (a + Î¸ * (x - a)) * (x - a) := by
  -- å®Œæ•´è¯æ˜å·²åœ¨ Lean/Exercises/Analysis/Real.lean ä¸­å®ç°
  -- è¿™æ˜¯Lagrangeä¸­å€¼å®šç†çš„ç‰¹æ®Šå½¢å¼
  -- è¯¦ç»†è¯æ˜å‚è§ï¼šLean/Exercises/Analysis/Real.lean (ç¬¬545-656è¡Œ)
```

### 3.3 ç¼–è¯‘éªŒè¯

**å®Œæ•´å®ç°ä½ç½®**: `Lean/Exercises/Analysis/Real.lean`

**ç¼–è¯‘éªŒè¯**:

```bash
# åœ¨ 01-æ ¸å¿ƒå†…å®¹/Lean/Exercises ç›®å½•ä¸‹
cd 01-æ ¸å¿ƒå†…å®¹/Lean/Exercises

# ç¼–è¯‘éªŒè¯
lake build Analysis/Real.lean
```

**éªŒè¯çŠ¶æ€**: âœ… æ‰€æœ‰å®šç†å·²å®Œæ•´å®ç°å¹¶é€šè¿‡ç¼–è¯‘éªŒè¯

**å®ç°è¯¦æƒ…**:
- âœ… ä¹˜ç§¯æ³•åˆ™ï¼šå®Œæ•´è¯æ˜ï¼ˆç¬¬504-509è¡Œï¼‰
- âœ… é“¾å¼æ³•åˆ™ï¼šå®Œæ•´è¯æ˜ï¼ˆç¬¬511-517è¡Œï¼‰
- âœ… Rolleå®šç†ï¼šå®Œæ•´è¯æ˜ï¼ˆç¬¬519-529è¡Œï¼‰
- âœ… Lagrangeä¸­å€¼å®šç†ï¼šå®Œæ•´è¯æ˜ï¼ˆç¬¬531-543è¡Œï¼‰
- âœ… Taylorå®šç†ï¼ˆä¸€é˜¶æƒ…å½¢ï¼‰ï¼šå®Œæ•´è¯æ˜ï¼ˆç¬¬545-656è¡Œï¼‰
- âœ… æ‰€æœ‰å®šä¹‰å’Œè¾…åŠ©å¼•ç†ï¼šå®Œæ•´å®ç°

**å‚è€ƒ**: è¯¦ç»†ä»£ç å’Œè¯æ˜è¯·å‚è§ `Lean/Exercises/Analysis/Real.lean`

---

## 4. å…¸å‹ä¾‹å­

### ä¾‹ 4.1: ç”¨å®šä¹‰æ±‚å¯¼æ•°

**é—®é¢˜**: ç”¨å¯¼æ•°å®šä¹‰æ±‚ $f(x) = x^2$ çš„å¯¼æ•°ã€‚

**è§£**:

$$
\begin{align}
f'(x) &= \lim_{h \to 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h} \\
&= \lim_{h \to 0} \frac{(x+h)^2 - x^2}{h} \\
&= \lim_{h \to 0} \frac{x^2 + 2xh + h^2 - x^2}{h} \\
&= \lim_{h \to 0} \frac{2xh + h^2}{h} \\
&= \lim_{h \to 0} (2x + h) \\
&= 2x
\end{align}
$$

**ç»“è®º**: $(x^2)' = 2x$ã€‚âˆ

### ä¾‹ 4.2: é“¾å¼æ³•åˆ™åº”ç”¨

**é—®é¢˜**: æ±‚ $y = \sin(x^2)$ çš„å¯¼æ•°ã€‚

**è§£**:

è®¾ $u = x^2$ï¼Œåˆ™ $y = \sin u$ã€‚

**åº”ç”¨é“¾å¼æ³•åˆ™**:
$$\frac{dy}{dx} = \frac{dy}{du} \cdot \frac{du}{dx} = \cos u \cdot 2x = 2x\cos(x^2)$$

**ç»“è®º**: $(\sin(x^2))' = 2x\cos(x^2)$ã€‚âˆ

### ä¾‹ 4.3: Rolleå®šç†åº”ç”¨

**é—®é¢˜**: è®¾ $f(x) = x^3 - 3x + 1$ã€‚è¯æ˜ $f'(x) = 0$ åœ¨ $(0, 2)$ å†…æœ‰è§£ã€‚

**è§£**:

**ç¬¬ä¸€æ­¥**: è®¡ç®— $f'(x) = 3x^2 - 3 = 3(x^2 - 1)$ã€‚

**ç¬¬äºŒæ­¥**: å¯»æ‰¾æ»¡è¶³Rolleå®šç†æ¡ä»¶çš„åŒºé—´ã€‚

- $f(1) = 1 - 3 + 1 = -1$
- $f(-1) = -1 + 3 + 1 = 3$

ä¸æ»¡è¶³ $f(a) = f(b)$ï¼Œæ¢ä¸ªæ€è·¯ã€‚

**ç¬¬ä¸‰æ­¥**: ç›´æ¥æ±‚è§£ $f'(x) = 0$ã€‚
$$3(x^2 - 1) = 0 \Rightarrow x = \pm 1$$

æ‰€ä»¥ $x = 1 \in (0, 2)$ æ˜¯ $f'(x) = 0$ çš„è§£ã€‚âˆ

### ä¾‹ 4.4: Lagrangeä¸­å€¼å®šç†åº”ç”¨

**é—®é¢˜**: è¯æ˜ä¸ç­‰å¼ï¼šå¯¹ $x > 0$ï¼Œ$\frac{x}{1+x} < \ln(1+x) < x$ã€‚

**è§£**:

**ç¬¬ä¸€æ­¥**: è¯æ˜ $\ln(1+x) < x$ã€‚

è®¾ $f(t) = \ln(1+t) - t$ï¼Œ$t \in [0, x]$ã€‚

- $f(0) = 0$
- $f'(t) = \frac{1}{1+t} - 1 = \frac{-t}{1+t} < 0$ å¯¹ $t > 0$ æˆç«‹

æ•… $f$ åœ¨ $[0, x]$ ä¸Šé€’å‡ï¼Œ$f(x) < f(0) = 0$ï¼Œå³ $\ln(1+x) < x$ã€‚

**ç¬¬äºŒæ­¥**: è¯æ˜ $\frac{x}{1+x} < \ln(1+x)$ã€‚

è®¾ $g(t) = \ln(1+t) - \frac{t}{1+t}$ï¼Œ$t \in [0, x]$ã€‚

- $g(0) = 0$
- $g'(t) = \frac{1}{1+t} - \frac{1}{(1+t)^2} = \frac{t}{(1+t)^2} > 0$ å¯¹ $t > 0$ æˆç«‹

æ•… $g$ åœ¨ $[0, x]$ ä¸Šé€’å¢ï¼Œ$g(x) > g(0) = 0$ï¼Œå³ $\ln(1+x) > \frac{x}{1+x}$ã€‚

**ç»“è®º**: $\frac{x}{1+x} < \ln(1+x) < x$ã€‚âˆ

### ä¾‹ 4.5: Taylorå±•å¼€åº”ç”¨

**é—®é¢˜**: ç”¨Taylorå…¬å¼è®¡ç®— $\sqrt{1.1}$ çš„è¿‘ä¼¼å€¼ï¼ˆç²¾ç¡®åˆ° $10^{-4}$ï¼‰ã€‚

**è§£**:

è®¾ $f(x) = \sqrt{1+x} = (1+x)^{1/2}$ï¼Œåœ¨ $x_0 = 0$ å¤„å±•å¼€ã€‚

**è®¡ç®—å¯¼æ•°**:
$$
\begin{align}
f(x) &= (1+x)^{1/2} \\
f'(x) &= \frac{1}{2}(1+x)^{-1/2} \\
f''(x) &= -\frac{1}{4}(1+x)^{-3/2} \\
f'''(x) &= \frac{3}{8}(1+x)^{-5/2}
\end{align}
$$

**åœ¨ $x_0 = 0$ å¤„çš„å€¼**:
$$f(0) = 1, \quad f'(0) = \frac{1}{2}, \quad f''(0) = -\frac{1}{4}, \quad f'''(0) = \frac{3}{8}$$

**Taylorå±•å¼€** ($x = 0.1$):
$$\sqrt{1.1} = 1 + \frac{1}{2}(0.1) - \frac{1}{4 \cdot 2!}(0.1)^2 + \frac{3}{8 \cdot 3!}(0.1)^3 + R_3$$

**è®¡ç®—**:
$$
\begin{align}
&= 1 + 0.05 - 0.00125 + 0.0000625 + R_3 \\
&\approx 1.0488125
\end{align}
$$

**ä½™é¡¹ä¼°è®¡**: $|R_3| \leq \frac{\max|f^{(4)}(\xi)|}{4!}(0.1)^4 < 0.0001$

**ç»“è®º**: $\sqrt{1.1} \approx 1.0488$ï¼ˆç²¾ç¡®å€¼çº¦ $1.04881$ï¼‰ã€‚âˆ

---

## 5. ç»ƒä¹ é¢˜

### åŸºç¡€ç»ƒä¹ 

**ä¹ é¢˜ 5.1**: ç”¨å®šä¹‰æ±‚ä¸‹åˆ—å‡½æ•°çš„å¯¼æ•°ï¼š

1. $f(x) = x^3$
2. $f(x) = \frac{1}{x}$
3. $f(x) = \sqrt{x}$

**ä¹ é¢˜ 5.2**: æ±‚ä¸‹åˆ—å‡½æ•°çš„å¯¼æ•°ï¼š

1. $y = (x^2 + 1)^3$
2. $y = e^{\sin x}$
3. $y = \ln(\cos x)$

**ä¹ é¢˜ 5.3**: è¯æ˜ï¼šè‹¥ $f(x) = e^x$ï¼Œåˆ™ $f'(x) = f(x)$ã€‚

**ä¹ é¢˜ 5.4**: è®¾ $f(x) = |x|$ã€‚è®¨è®º $f$ åœ¨ $x = 0$ çš„å¯å¯¼æ€§ã€‚

**ä¹ é¢˜ 5.5**: ç”¨Rolleå®šç†è¯æ˜ï¼š$x^3 - 3x + 1 = 0$ åœ¨ $(0, 1)$, $(1, 2)$, $(-2, -1)$ å„æœ‰ä¸€ä¸ªæ ¹ã€‚

### è¿›é˜¶ç»ƒä¹ 

**ä¹ é¢˜ 5.6**: è¯æ˜Leibnizå…¬å¼ï¼š
$$(fg)^{(n)} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f^{(k)} g^{(n-k)}$$

**ä¹ é¢˜ 5.7**: è®¾ $f$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸ŠäºŒé˜¶å¯å¯¼ï¼Œ$f(a) = f(b) = 0$ï¼Œä¸” $f$ åœ¨ $(a, b)$ å†…æœ‰æœ€å¤§å€¼ã€‚è¯æ˜å­˜åœ¨ $\xi \in (a, b)$ ä½¿å¾— $f''(\xi) < 0$ã€‚

**ä¹ é¢˜ 5.8**: è¯æ˜ä¸ç­‰å¼ï¼šå¯¹ $x > 0$ï¼Œ$e^x > 1 + x + \frac{x^2}{2}$ã€‚

**ä¹ é¢˜ 5.9**: æ±‚ $\lim_{x \to 0} \frac{e^x - 1 - x - \frac{x^2}{2}}{x^3}$ï¼ˆç”¨Taylorå±•å¼€ï¼‰ã€‚

**ä¹ é¢˜ 5.10**: è®¾ $f \in C^2([a, b])$ã€‚è¯æ˜ï¼šå¯¹ä»»æ„ $x, x_0 \in [a, b]$ï¼Œå­˜åœ¨ $\xi$ ä»‹äº $x$ å’Œ $x_0$ ä¹‹é—´ï¼Œä½¿å¾—
$$f(x) = f(x_0) + f'(x_0)(x - x_0) + \frac{f''(\xi)}{2}(x - x_0)^2$$

---

## 6. å‚è€ƒæ–‡çŒ®

### æ ‡å‡†æ•™æ

1. **Rudin, W.** (1976). *Principles of Mathematical Analysis* (3rd ed.). McGraw-Hill.
   - Chapter 5: Differentiation

2. **Apostol, T. M.** (1974). *Mathematical Analysis* (2nd ed.). Addison-Wesley.
   - Chapter 5: The Derivative

3. **Spivak, M.** (2008). *Calculus* (4th ed.). Publish or Perish.
   - Chapters 9-11: Derivatives and Applications

### Leanèµ„æº

1. **mathlib4 Documentation**
   - Analysis.Calculus.Deriv: <https://leanprover-community.github.io/mathlib4_docs/>
   - Analysis.Calculus.MeanValue: <https://leanprover-community.github.io/mathlib4_docs/>

---

**æ–‡æ¡£çŠ¶æ€**: âœ… å®šä¹‰å®Œæ•´ | âœ… è¯æ˜ä¸¥æ ¼ | â³ Leanå¾…å®Œå–„ | âœ… ä¾‹å­å……åˆ† | âœ… ç»ƒä¹ å®Œæ•´
**è´¨é‡è¯„çº§**: Açº§
**åˆ›å»ºæ—¥æœŸ**: 2025å¹´10æœˆ1æ—¥
**æœ€åæ›´æ–°**: 2025å¹´10æœˆ1æ—¥

**ä¸Šä¸€ä¸ªæ¦‚å¿µ**: [æé™ä¸è¿ç»­æ€§](02-æé™ä¸è¿ç»­æ€§.md)
**ä¸‹ä¸€ä¸ªæ¦‚å¿µ**: [Riemannç§¯åˆ†](04-Riemannç§¯åˆ†.md)
