# 基本多项式乘积积分

## 目录

- [基本多项式乘积积分](#基本多项式乘积积分)
  - [目录](#目录)
  - [线性多项式乘积积分](#线性多项式乘积积分)
    - [基本形式](#基本形式)
    - [展开计算](#展开计算)
    - [定理1：线性多项式乘积积分公式](#定理1线性多项式乘积积分公式)
    - [示例1：基本线性乘积](#示例1基本线性乘积)
  - [二次多项式乘积积分](#二次多项式乘积积分)
    - [基本形式1](#基本形式1)
    - [展开计算1](#展开计算1)
    - [定理2：二次多项式乘积积分公式](#定理2二次多项式乘积积分公式)
    - [示例2：二次多项式乘积](#示例2二次多项式乘积)
  - [三次多项式乘积积分](#三次多项式乘积积分)
    - [基本形式2](#基本形式2)
    - [展开计算2](#展开计算2)
    - [定理3：三次多项式乘积积分公式](#定理3三次多项式乘积积分公式)
    - [示例3：三次多项式乘积](#示例3三次多项式乘积)
  - [特殊情况处理](#特殊情况处理)
    - [1. 完全平方形式](#1-完全平方形式)
    - [2. 平方差形式](#2-平方差形式)
    - [3. 立方和形式](#3-立方和形式)
    - [4. 立方差形式](#4-立方差形式)
  - [应用实例](#应用实例)
    - [实例1：物理学应用](#实例1物理学应用)
    - [实例2：经济学应用](#实例2经济学应用)
  - [代码实现](#代码实现)
    - [Rust实现](#rust实现)
    - [Haskell实现](#haskell实现)
  - [相关链接](#相关链接)
    - [内部链接](#内部链接)
    - [外部链接](#外部链接)

## 线性多项式乘积积分

### 基本形式

$$\int (ax + b)(cx + d) \, dx$$

### 展开计算

$$
\begin{align}
\int (ax + b)(cx + d) \, dx &= \int (acx^2 + (ad + bc)x + bd) \, dx \\
&= \frac{ac}{3}x^3 + \frac{ad + bc}{2}x^2 + bdx + C
\end{align}
$$

### 定理1：线性多项式乘积积分公式

**定理**：对于线性多项式 $P(x) = ax + b$ 和 $Q(x) = cx + d$，其乘积积分为：

$$\int (ax + b)(cx + d) \, dx = \frac{ac}{3}x^3 + \frac{ad + bc}{2}x^2 + bdx + C$$

**证明**：

$$
\begin{align}
\int (ax + b)(cx + d) \, dx &= \int (acx^2 + adx + bcx + bd) \, dx \\
&= \int acx^2 \, dx + \int adx \, dx + \int bcx \, dx + \int bd \, dx \\
&= ac \int x^2 \, dx + ad \int x \, dx + bc \int x \, dx + bd \int 1 \, dx \\
&= ac \cdot \frac{x^3}{3} + ad \cdot \frac{x^2}{2} + bc \cdot \frac{x^2}{2} + bdx + C \\
&= \frac{ac}{3}x^3 + \frac{ad + bc}{2}x^2 + bdx + C
\end{align}
$$

### 示例1：基本线性乘积

计算 $\int (2x + 3)(x + 1) \, dx$

**解**：

$$
\begin{align}
\int (2x + 3)(x + 1) \, dx &= \int (2x^2 + 2x + 3x + 3) \, dx \\
&= \int (2x^2 + 5x + 3) \, dx \\
&= \frac{2}{3}x^3 + \frac{5}{2}x^2 + 3x + C
\end{align}
$$

## 二次多项式乘积积分

### 基本形式1

$$\int (ax^2 + bx + c)(dx^2 + ex + f) \, dx$$

### 展开计算1

$$
\begin{align}
\int (ax^2 + bx + c)(dx^2 + ex + f) \, dx &= \int (adx^4 + (ae + bd)x^3 + (af + be + cd)x^2 \\
&\quad + (bf + ce)x + cf) \, dx \\
&= \frac{ad}{5}x^5 + \frac{ae + bd}{4}x^4 + \frac{af + be + cd}{3}x^3 \\
&\quad + \frac{bf + ce}{2}x^2 + cfx + C
\end{align}
$$

### 定理2：二次多项式乘积积分公式

**定理**：对于二次多项式 $P(x) = ax^2 + bx + c$ 和 $Q(x) = dx^2 + ex + f$，其乘积积分为：

$$\int (ax^2 + bx + c)(dx^2 + ex + f) \, dx = \frac{ad}{5}x^5 + \frac{ae + bd}{4}x^4 + \frac{af + be + cd}{3}x^3 + \frac{bf + ce}{2}x^2 + cfx + C$$

**证明**：

$$
\begin{align}
\int (ax^2 + bx + c)(dx^2 + ex + f) \, dx &= \int (adx^4 + aex^3 + afx^2 + bdx^3 + bex^2 + bfx + cdx^2 + cex + cf) \, dx \\
&= \int (adx^4 + (ae + bd)x^3 + (af + be + cd)x^2 + (bf + ce)x + cf) \, dx \\
&= ad \int x^4 \, dx + (ae + bd) \int x^3 \, dx + (af + be + cd) \int x^2 \, dx + (bf + ce) \int x \, dx + cf \int 1 \, dx \\
&= ad \cdot \frac{x^5}{5} + (ae + bd) \cdot \frac{x^4}{4} + (af + be + cd) \cdot \frac{x^3}{3} + (bf + ce) \cdot \frac{x^2}{2} + cfx + C \\
&= \frac{ad}{5}x^5 + \frac{ae + bd}{4}x^4 + \frac{af + be + cd}{3}x^3 + \frac{bf + ce}{2}x^2 + cfx + C
\end{align}
$$

### 示例2：二次多项式乘积

计算 $\int (x^2 + 2x + 1)(x^2 - x + 2) \, dx$

**解**：

$$
\begin{align}
\int (x^2 + 2x + 1)(x^2 - x + 2) \, dx &= \int (x^4 - x^3 + 2x^2 + 2x^3 - 2x^2 + 4x + x^2 - x + 2) \, dx \\
&= \int (x^4 + x^3 + x^2 + 3x + 2) \, dx \\
&= \frac{x^5}{5} + \frac{x^4}{4} + \frac{x^3}{3} + \frac{3x^2}{2} + 2x + C
\end{align}
$$

## 三次多项式乘积积分

### 基本形式2

$$\int (ax^3 + bx^2 + cx + d)(ex^3 + fx^2 + gx + h) \, dx$$

### 展开计算2

$$
\begin{align}
\int (ax^3 + bx^2 + cx + d)(ex^3 + fx^2 + gx + h) \, dx &= \int (aex^6 + (af + be)x^5 + (ag + bf + ce)x^4 \\
&\quad + (ah + bg + cf + de)x^3 + (bh + cg + df)x^2 + (ch + dg)x + dh) \, dx \\
&= \frac{ae}{7}x^7 + \frac{af + be}{6}x^6 + \frac{ag + bf + ce}{5}x^5 \\
&\quad + \frac{ah + bg + cf + de}{4}x^4 + \frac{bh + cg + df}{3}x^3 + \frac{ch + dg}{2}x^2 + dhx + C
\end{align}
$$

### 定理3：三次多项式乘积积分公式

**定理**：对于三次多项式 $P(x) = ax^3 + bx^2 + cx + d$ 和 $Q(x) = ex^3 + fx^2 + gx + h$，其乘积积分为：

$$\int (ax^3 + bx^2 + cx + d)(ex^3 + fx^2 + gx + h) \, dx = \frac{ae}{7}x^7 + \frac{af + be}{6}x^6 + \frac{ag + bf + ce}{5}x^5 + \frac{ah + bg + cf + de}{4}x^4 + \frac{bh + cg + df}{3}x^3 + \frac{ch + dg}{2}x^2 + dhx + C$$

### 示例3：三次多项式乘积

计算 $\int (x^3 + x^2 + x + 1)(x^3 - x^2 + x - 1) \, dx$

**解**：

$$
\begin{align}
\int (x^3 + x^2 + x + 1)(x^3 - x^2 + x - 1) \, dx &= \int (x^6 - x^5 + x^4 - x^3 + x^5 - x^4 + x^3 - x^2 + x^4 - x^3 + x^2 - x + x^3 - x^2 + x - 1) \, dx \\
&= \int (x^6 + x^4 - x^2 - 1) \, dx \\
&= \frac{x^7}{7} + \frac{x^5}{5} - \frac{x^3}{3} - x + C
\end{align}
$$

## 特殊情况处理

### 1. 完全平方形式

$$\int (ax + b)^2 \, dx = \int (a^2x^2 + 2abx + b^2) \, dx = \frac{a^2}{3}x^3 + abx^2 + b^2x + C$$

### 2. 平方差形式

$$\int (ax + b)(ax - b) \, dx = \int (a^2x^2 - b^2) \, dx = \frac{a^2}{3}x^3 - b^2x + C$$

### 3. 立方和形式

$$\int (ax + b)^3 \, dx = \int (a^3x^3 + 3a^2bx^2 + 3ab^2x + b^3) \, dx = \frac{a^3}{4}x^4 + a^2bx^3 + \frac{3ab^2}{2}x^2 + b^3x + C$$

### 4. 立方差形式

$$\int (ax + b)(a^2x^2 - abx + b^2) \, dx = \int (a^3x^3 + b^3) \, dx = \frac{a^3}{4}x^4 + b^3x + C$$

## 应用实例

### 实例1：物理学应用

在力学中，计算位移时可能需要积分速度函数与加速度函数的乘积：

$$\int v(t) \cdot a(t) \, dt$$

其中 $v(t) = 2t + 3$，$a(t) = t + 1$

**解**：

$$
\begin{align}
\int (2t + 3)(t + 1) \, dt &= \int (2t^2 + 2t + 3t + 3) \, dt \\
&= \int (2t^2 + 5t + 3) \, dt \\
&= \frac{2}{3}t^3 + \frac{5}{2}t^2 + 3t + C
\end{align}
$$

### 实例2：经济学应用

在经济学中，计算总收益时可能需要积分价格函数与数量函数的乘积：

$$\int P(x) \cdot Q(x) \, dx$$

其中 $P(x) = 10 - x$，$Q(x) = 2x + 1$

**解**：

$$
\begin{align}
\int (10 - x)(2x + 1) \, dx &= \int (20x + 10 - 2x^2 - x) \, dx \\
&= \int (-2x^2 + 19x + 10) \, dx \\
&= -\frac{2}{3}x^3 + \frac{19}{2}x^2 + 10x + C
\end{align}
$$

## 代码实现

### Rust实现

```rust
use std::f64;

// 多项式结构
# [derive(Debug, Clone)]
struct Polynomial {
    coefficients: Vec<f64>,
}

impl Polynomial {
    // 构造函数
    fn new(coefficients: Vec<f64>) -> Self {
        Polynomial { coefficients }
    }

    // 求值
    fn evaluate(&self, x: f64) -> f64 {
        self.coefficients.iter()
            .enumerate()
            .map(|(i, &coeff)| coeff * x.powi(i as i32))
            .sum()
    }

    // 多项式乘法
    fn multiply(&self, other: &Polynomial) -> Polynomial {
        let mut result = vec![0.0; self.coefficients.len() + other.coefficients.len() - 1];

        for (i, &a) in self.coefficients.iter().enumerate() {
            for (j, &b) in other.coefficients.iter().enumerate() {
                result[i + j] += a * b;
            }
        }

        Polynomial::new(result)
    }

    // 积分
    fn integral(&self) -> Polynomial {
        let mut int_coeffs = vec![0.0]; // 常数项
        for (i, &coeff) in self.coefficients.iter().enumerate() {
            int_coeffs.push(coeff / (i + 1) as f64);
        }
        Polynomial::new(int_coeffs)
    }
}

// 基本多项式乘积积分
fn basic_polynomial_product_integral(p: &Polynomial, q: &Polynomial) -> Polynomial {
    let product = p.multiply(q);
    product.integral()
}

// 特殊情况：完全平方
fn square_integral(p: &Polynomial) -> Polynomial {
    let square = p.multiply(p);
    square.integral()
}

// 特殊情况：平方差
fn difference_of_squares_integral(a: f64, b: f64) -> Polynomial {
    // ∫(ax + b)(ax - b)dx = ∫(a²x² - b²)dx
    let coeffs = vec![b * b, 0.0, a * a]; // -b² + 0x + a²x²
    let poly = Polynomial::new(coeffs);
    poly.integral()
}

// 测试函数
# [cfg(test)]
mod tests {
    use super::*;

    #[test]
    fn test_linear_product_integral() {
        let p = Polynomial::new(vec![3.0, 2.0]); // 2x + 3
        let q = Polynomial::new(vec![1.0, 1.0]); // x + 1

        let result = basic_polynomial_product_integral(&p, &q);

        // 验证结果：∫(2x+3)(x+1)dx = ∫(2x² + 5x + 3)dx = (2/3)x³ + (5/2)x² + 3x + C
        assert_eq!(result.coefficients, vec![0.0, 3.0, 2.5, 2.0/3.0]);
    }

    #[test]
    fn test_square_integral() {
        let p = Polynomial::new(vec![2.0, 1.0]); // x + 2

        let result = square_integral(&p);

        // 验证结果：∫(x+2)²dx = ∫(x² + 4x + 4)dx = (1/3)x³ + 2x² + 4x + C
        assert_eq!(result.coefficients, vec![0.0, 4.0, 2.0, 1.0/3.0]);
    }
}
```

### Haskell实现

```haskell
-- 多项式类型
data Polynomial = Polynomial [Double] deriving (Show, Eq)

-- 构造函数
polynomial :: [Double] -> Polynomial
polynomial = Polynomial

-- 求值
evaluate :: Polynomial -> Double -> Double
evaluate (Polynomial coeffs) x = sum $ zipWith (*) coeffs (iterate (*x) 1)

-- 多项式乘法
multiply :: Polynomial -> Polynomial -> Polynomial
multiply (Polynomial p) (Polynomial q) = Polynomial result
  where
    result = [sum [p !! i * q !! (j-i) | i <- [0..j], i < length p, j-i < length q] | j <- [0..length p + length q - 2]]

-- 积分
integral :: Polynomial -> Polynomial
integral (Polynomial coeffs) = Polynomial $ 0 : zipWith (/) coeffs [1..]

-- 基本多项式乘积积分
basicPolynomialProductIntegral :: Polynomial -> Polynomial -> Polynomial
basicPolynomialProductIntegral p q = integral (multiply p q)

-- 特殊情况：完全平方
squareIntegral :: Polynomial -> Polynomial
squareIntegral p = integral (multiply p p)

-- 特殊情况：平方差
differenceOfSquaresIntegral :: Double -> Double -> Polynomial
differenceOfSquaresIntegral a b = integral (Polynomial [b*b, 0, a*a])

-- 示例
example :: IO ()
example = do
    let p = polynomial [3, 2]  -- 2x + 3
    let q = polynomial [1, 1]  -- x + 1
    let result = basicPolynomialProductIntegral p q
    putStrLn $ "∫(2x+3)(x+1)dx = " ++ show result

-- 测试
testBasicPolynomialProductIntegral :: Bool
testBasicPolynomialProductIntegral =
    let p = polynomial [3, 2]  -- 2x + 3
        q = polynomial [1, 1]  -- x + 1
        result = basicPolynomialProductIntegral p q
        expected = polynomial [0, 3, 2.5, 2/3]  -- 3x + 2.5x² + (2/3)x³
    in result == expected
```

## 相关链接

### 内部链接

- [返回多项式乘积积分总览](00-多项式乘积积分总览.md)
- [高次幂多项式乘积积分](02-高次幂多项式乘积积分.md)
- [特殊多项式乘积积分](03-特殊多项式乘积积分.md)
- [混合乘积积分总览](../04-混合乘积积分/00-混合乘积积分总览.md)

### 外部链接

- [多项式代数理论](../../../../03-代数结构与理论/01-多项式理论.md)
- [积分技巧总览](../../03-积分技巧/00-积分技巧总览.md)
- [分部积分法](../../03-积分技巧/02-分部积分法.md)
- [基本积分公式](../../02-基本积分公式/00-基本积分公式总览.md)

---

**创建时间**: 2024-12-19
**最后更新**: 2024-12-19
**状态**: 完成
