# 欧拉替换

## 目录

1. [基本概念](#基本概念)
2. [理论基础](#理论基础)
3. [欧拉替换类型](#欧拉替换类型)
4. [应用实例](#应用实例)
5. [特殊情况处理](#特殊情况处理)
6. [代码实现](#代码实现)
7. [相关文件](#相关文件)

## 基本概念

### 定义

欧拉替换是处理形如 $\sqrt{ax^2 + bx + c}$ 的二次根式积分的系统方法，由欧拉提出，适用于各种二次函数的情况。

### 核心思想

通过引入新的变量，将二次根式转化为更简单的形式，从而简化积分计算。

### 基本原理

欧拉替换根据二次函数的判别式 $\Delta = b^2 - 4ac$ 分为三种情况：
1. $\Delta > 0$：两个不同的实根
2. $\Delta = 0$：重根
3. $\Delta < 0$：共轭复根

## 理论基础

### 数学基础

#### 1. 二次函数标准形式

$$ax^2 + bx + c = a\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 + \left(c - \frac{b^2}{4a}\right)$$

#### 2. 判别式

$$\Delta = b^2 - 4ac$$

#### 3. 欧拉替换的基本形式

##### 3.1 第一类欧拉替换

当 $a > 0$ 时：

$$\sqrt{ax^2 + bx + c} = \sqrt{a}x + t$$

##### 3.2 第二类欧拉替换

当 $c > 0$ 时：

$$\sqrt{ax^2 + bx + c} = xt + \sqrt{c}$$

##### 3.3 第三类欧拉替换

当 $ax^2 + bx + c = a(x - \alpha)(x - \beta)$ 时：

$$\sqrt{ax^2 + bx + c} = (x - \alpha)t$$

### 证明过程

#### 第一类欧拉替换的证明

**定理**：设 $\sqrt{ax^2 + bx + c} = \sqrt{a}x + t$，则 $x$ 可以表示为 $t$ 的有理函数。

**证明**：

1. 根据第一类欧拉替换：$\sqrt{ax^2 + bx + c} = \sqrt{a}x + t$
2. 两边平方：$ax^2 + bx + c = ax^2 + 2\sqrt{a}xt + t^2$
3. 整理：$bx + c = 2\sqrt{a}xt + t^2$
4. 解出 $x$：$x = \frac{t^2 - c}{b - 2\sqrt{a}t}$
5. 计算 $dx$：$dx = \frac{2t(b - 2\sqrt{a}t) - (t^2 - c)(-2\sqrt{a})}{(b - 2\sqrt{a}t)^2}dt$

#### 第二类欧拉替换的证明

**定理**：设 $\sqrt{ax^2 + bx + c} = xt + \sqrt{c}$，则 $x$ 可以表示为 $t$ 的有理函数。

**证明**：

1. 根据第二类欧拉替换：$\sqrt{ax^2 + bx + c} = xt + \sqrt{c}$
2. 两边平方：$ax^2 + bx + c = x^2t^2 + 2xt\sqrt{c} + c$
3. 整理：$ax^2 + bx = x^2t^2 + 2xt\sqrt{c}$
4. 解出 $x$：$x = \frac{2\sqrt{c}t - b}{a - t^2}$
5. 计算 $dx$：$dx = \frac{2\sqrt{c}(a - t^2) - (2\sqrt{c}t - b)(-2t)}{(a - t^2)^2}dt$

## 欧拉替换类型

### 1. 第一类欧拉替换

#### 适用条件

- $a > 0$
- 适用于 $\sqrt{ax^2 + bx + c}$ 形式的积分

#### 替换公式

$$\sqrt{ax^2 + bx + c} = \sqrt{a}x + t$$

$$x = \frac{t^2 - c}{b - 2\sqrt{a}t}$$

$$dx = \frac{2t(b - 2\sqrt{a}t) - (t^2 - c)(-2\sqrt{a})}{(b - 2\sqrt{a}t)^2}dt$$

#### 应用实例

**例1**：计算 $\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 + 2x + 2}}$

**解**：

1. 配方法：$x^2 + 2x + 2 = (x + 1)^2 + 1$
2. 设 $u = x + 1$，则 $du = dx$
3. 积分变为：$\int \frac{du}{\sqrt{u^2 + 1}}$
4. 应用第一类欧拉替换：$\sqrt{u^2 + 1} = u + t$
5. 计算：$u = \frac{t^2 - 1}{-2t} = \frac{1 - t^2}{2t}$
6. 代入积分：$\int \frac{dt}{t} = \ln|t| + C$
7. 回代：$= \ln|\sqrt{u^2 + 1} - u| + C = \ln|\sqrt{(x+1)^2 + 1} - (x+1)| + C$

### 2. 第二类欧拉替换

#### 适用条件

- $c > 0$
- 适用于 $\sqrt{ax^2 + bx + c}$ 形式的积分

#### 替换公式

$$\sqrt{ax^2 + bx + c} = xt + \sqrt{c}$$

$$x = \frac{2\sqrt{c}t - b}{a - t^2}$$

$$dx = \frac{2\sqrt{c}(a - t^2) - (2\sqrt{c}t - b)(-2t)}{(a - t^2)^2}dt$$

#### 应用实例

**例2**：计算 $\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 + 1}}$

**解**：

1. 应用第二类欧拉替换：$\sqrt{x^2 + 1} = xt + 1$
2. 计算：$x = \frac{2t}{1 - t^2}$
3. 计算：$dx = \frac{2(1 - t^2) - 2t(-2t)}{(1 - t^2)^2}dt = \frac{2 + 2t^2}{(1 - t^2)^2}dt$
4. 代入积分：$\int \frac{2 + 2t^2}{(1 - t^2)^2} \cdot \frac{1}{xt + 1} dt$
5. 简化：$= \int \frac{2 + 2t^2}{(1 - t^2)^2} \cdot \frac{1}{\frac{2t^2}{1 - t^2} + 1} dt$
6. 进一步简化：$= \int \frac{2 + 2t^2}{(1 - t^2)^2} \cdot \frac{1 - t^2}{1 + t^2} dt$
7. 最终简化：$= \int \frac{2}{1 - t^2} dt = \ln\left|\frac{1 + t}{1 - t}\right| + C$

### 3. 第三类欧拉替换

#### 适用条件

- $ax^2 + bx + c = a(x - \alpha)(x - \beta)$
- 适用于有实根的二次函数

#### 替换公式

$$\sqrt{ax^2 + bx + c} = (x - \alpha)t$$

$$x = \frac{\alpha t^2 + \beta}{t^2 - 1}$$

$$dx = \frac{2t(\alpha t^2 + \beta) - (t^2 - 1)(2\alpha t)}{(t^2 - 1)^2}dt$$

#### 应用实例

**例3**：计算 $\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 - 1}}$

**解**：

1. 分解：$x^2 - 1 = (x - 1)(x + 1)$
2. 应用第三类欧拉替换：$\sqrt{x^2 - 1} = (x - 1)t$
3. 计算：$x = \frac{t^2 + 1}{t^2 - 1}$
4. 计算：$dx = \frac{2t(t^2 + 1) - (t^2 - 1)(2t)}{(t^2 - 1)^2}dt = \frac{4t}{(t^2 - 1)^2}dt$
5. 代入积分：$\int \frac{4t}{(t^2 - 1)^2} \cdot \frac{1}{(x - 1)t} dt$
6. 简化：$= \int \frac{4}{(t^2 - 1)^2} \cdot \frac{1}{\frac{t^2 + 1}{t^2 - 1} - 1} dt$
7. 进一步简化：$= \int \frac{4}{(t^2 - 1)^2} \cdot \frac{t^2 - 1}{2} dt$
8. 最终简化：$= \int \frac{2}{t^2 - 1} dt = \ln\left|\frac{t - 1}{t + 1}\right| + C$

## 应用实例

### 1. 物理学应用

#### 1.1 力学问题

**例4**：计算 $\int \frac{dx}{\sqrt{2g(h-x)}}$

**解**：

1. 设 $u = h - x$，则 $du = -dx$
2. 积分变为：$-\int \frac{du}{\sqrt{2gu}}$
3. 应用第二类欧拉替换：$\sqrt{2gu} = ut + \sqrt{2gh}$
4. 计算：$u = \frac{2\sqrt{2gh}t}{2g - t^2}$
5. 代入积分并简化

#### 1.2 电磁学问题

**例5**：计算 $\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 + a^2}}$

**解**：

1. 应用第二类欧拉替换：$\sqrt{x^2 + a^2} = xt + a$
2. 计算：$x = \frac{2at}{1 - t^2}$
3. 计算：$dx = \frac{2a(1 - t^2) - 2at(-2t)}{(1 - t^2)^2}dt = \frac{2a(1 + t^2)}{(1 - t^2)^2}dt$
4. 代入积分并简化

### 2. 工程应用

#### 2.1 信号处理

**例6**：计算 $\int \frac{dx}{\sqrt{1 - x^2}}$

**解**：

1. 应用第一类欧拉替换：$\sqrt{1 - x^2} = x + t$
2. 计算：$x = \frac{t^2 - 1}{-2t} = \frac{1 - t^2}{2t}$
3. 计算：$dx = \frac{-2t(1 - t^2) - (1 - t^2)(-2)}{4t^2}dt = \frac{t^2 + 1}{2t^2}dt$
4. 代入积分并简化

### 3. 经济学应用

#### 3.1 金融数学

**例7**：计算 $\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 + 1}} \cdot e^{-x}$

**解**：

1. 应用第二类欧拉替换：$\sqrt{x^2 + 1} = xt + 1$
2. 计算 $x$ 和 $dx$
3. 代入积分：$\int e^{-x} \cdot \frac{dx}{xt + 1}$
4. 使用分部积分或其他技巧

## 特殊情况处理

### 1. 判别式为零的情况

当 $\Delta = 0$ 时，二次函数有重根：

$$ax^2 + bx + c = a(x - \alpha)^2$$

**方法**：
1. 设 $u = x - \alpha$，则 $du = dx$
2. 积分变为：$\int \frac{du}{\sqrt{au^2}}$
3. 简化：$= \frac{1}{\sqrt{a}} \int \frac{du}{|u|}$

### 2. 判别式为负的情况

当 $\Delta < 0$ 时，二次函数有共轭复根：

**方法**：
1. 配方法：$ax^2 + bx + c = a\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 + \frac{4ac - b^2}{4a}$
2. 应用第一类或第二类欧拉替换

### 3. 系数为零的情况

当某些系数为零时：

**例8**：$\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 + a^2}}$

**方法**：
1. 直接应用第二类欧拉替换
2. 或使用双曲函数替换

## 代码实现

### Rust实现

```rust
use std::f64::consts::PI;

/// 欧拉替换类型
pub enum EulerSubstitutionType {
    First,   // 第一类欧拉替换
    Second,  // 第二类欧拉替换
    Third,   // 第三类欧拉替换
}

/// 欧拉替换结构体
pub struct EulerSubstitution {
    pub a: f64,
    pub b: f64,
    pub c: f64,
    pub substitution_type: EulerSubstitutionType,
}

impl EulerSubstitution {
    /// 创建新的欧拉替换实例
    pub fn new(a: f64, b: f64, c: f64) -> Self {
        let discriminant = b * b - 4.0 * a * c;
        let substitution_type = if a > 0.0 {
            EulerSubstitutionType::First
        } else if c > 0.0 {
            EulerSubstitutionType::Second
        } else {
            EulerSubstitutionType::Third
        };

        Self {
            a,
            b,
            c,
            substitution_type,
        }
    }

    /// 第一类欧拉替换
    pub fn first_type_substitution(&self, t: f64) -> (f64, f64) {
        let x = (t * t - self.c) / (self.b - 2.0 * self.a.sqrt() * t);
        let dx = (2.0 * t * (self.b - 2.0 * self.a.sqrt() * t) - (t * t - self.c) * (-2.0 * self.a.sqrt())) 
                 / (self.b - 2.0 * self.a.sqrt() * t).powi(2);
        (x, dx)
    }

    /// 第二类欧拉替换
    pub fn second_type_substitution(&self, t: f64) -> (f64, f64) {
        let x = (2.0 * self.c.sqrt() * t - self.b) / (self.a - t * t);
        let dx = (2.0 * self.c.sqrt() * (self.a - t * t) - (2.0 * self.c.sqrt() * t - self.b) * (-2.0 * t)) 
                 / (self.a - t * t).powi(2);
        (x, dx)
    }

    /// 第三类欧拉替换
    pub fn third_type_substitution(&self, t: f64) -> (f64, f64) {
        let alpha = (-self.b - (self.b * self.b - 4.0 * self.a * self.c).sqrt()) / (2.0 * self.a);
        let beta = (-self.b + (self.b * self.b - 4.0 * self.a * self.c).sqrt()) / (2.0 * self.a);
        
        let x = (alpha * t * t + beta) / (t * t - 1.0);
        let dx = (2.0 * t * (alpha * t * t + beta) - (t * t - 1.0) * (2.0 * alpha * t)) 
                 / (t * t - 1.0).powi(2);
        (x, dx)
    }

    /// 执行欧拉替换
    pub fn substitute(&self, t: f64) -> (f64, f64) {
        match self.substitution_type {
            EulerSubstitutionType::First => self.first_type_substitution(t),
            EulerSubstitutionType::Second => self.second_type_substitution(t),
            EulerSubstitutionType::Third => self.third_type_substitution(t),
        }
    }

    /// 计算判别式
    pub fn discriminant(&self) -> f64 {
        self.b * self.b - 4.0 * self.a * self.c
    }

    /// 判断替换类型
    pub fn substitution_type_name(&self) -> &'static str {
        match self.substitution_type {
            EulerSubstitutionType::First => "First Type",
            EulerSubstitutionType::Second => "Second Type",
            EulerSubstitutionType::Third => "Third Type",
        }
    }
}

/// 欧拉替换积分器
pub struct EulerIntegrator;

impl EulerIntegrator {
    /// 计算 1/sqrt(ax^2 + bx + c) 的积分
    pub fn integrate_inverse_sqrt_quadratic(a: f64, b: f64, c: f64, x: f64) -> f64 {
        let discriminant = b * b - 4.0 * a * c;
        
        if discriminant > 0.0 {
            // 两个实根，使用第三类欧拉替换
            let alpha = (-b - discriminant.sqrt()) / (2.0 * a);
            let beta = (-b + discriminant.sqrt()) / (2.0 * a);
            ((x - alpha) / (x - beta)).ln()
        } else if discriminant == 0.0 {
            // 重根
            let root = -b / (2.0 * a);
            ((x - root).abs()).ln()
        } else {
            // 共轭复根，使用第一类欧拉替换
            let t = (a.sqrt() * x + (a * x * x + b * x + c).sqrt()) / (a.sqrt());
            t.ln()
        }
    }

    /// 计算 x/sqrt(ax^2 + bx + c) 的积分
    pub fn integrate_x_over_sqrt_quadratic(a: f64, b: f64, c: f64, x: f64) -> f64 {
        let discriminant = b * b - 4.0 * a * c;
        
        if discriminant > 0.0 {
            // 两个实根
            let alpha = (-b - discriminant.sqrt()) / (2.0 * a);
            let beta = (-b + discriminant.sqrt()) / (2.0 * a);
            ((x - alpha) * (x - beta)).sqrt()
        } else if discriminant == 0.0 {
            // 重根
            let root = -b / (2.0 * a);
            (x - root).abs()
        } else {
            // 共轭复根
            (a * x * x + b * x + c).sqrt()
        }
    }
}

#[cfg(test)]
mod tests {
    use super::*;

    #[test]
    fn test_first_type_substitution() {
        let sub = EulerSubstitution::new(1.0, 0.0, 1.0);
        let (x, dx) = sub.first_type_substitution(1.0);
        assert!((x - 0.0).abs() < 1e-10);
        assert!((dx - 1.0).abs() < 1e-10);
    }

    #[test]
    fn test_second_type_substitution() {
        let sub = EulerSubstitution::new(1.0, 0.0, 1.0);
        let (x, dx) = sub.second_type_substitution(1.0);
        assert!((x - 2.0).abs() < 1e-10);
        assert!((dx - 2.0).abs() < 1e-10);
    }

    #[test]
    fn test_integration() {
        let result = EulerIntegrator::integrate_inverse_sqrt_quadratic(1.0, 0.0, 1.0, 1.0);
        assert!((result - 0.881373587019543).abs() < 1e-10);
    }
}
```

### Haskell实现

```haskell
module EulerSubstitution where

import Data.Complex

-- 欧拉替换类型
data EulerSubstitutionType = FirstType | SecondType | ThirdType

-- 欧拉替换数据类型
data EulerSubstitution = EulerSubstitution 
    { a :: Double
    , b :: Double
    , c :: Double
    , substitutionType :: EulerSubstitutionType
    }

-- 创建新的欧拉替换实例
newEulerSubstitution :: Double -> Double -> Double -> EulerSubstitution
newEulerSubstitution a b c = EulerSubstitution a b c substitutionType
  where
    discriminant = b^2 - 4*a*c
    substitutionType = if a > 0 
                       then FirstType
                       else if c > 0 
                            then SecondType
                            else ThirdType

-- 第一类欧拉替换
firstTypeSubstitution :: EulerSubstitution -> Double -> (Double, Double)
firstTypeSubstitution sub t = (x, dx)
  where
    x = (t^2 - c sub) / (b sub - 2 * sqrt (a sub) * t)
    dx = (2*t*(b sub - 2*sqrt(a sub)*t) - (t^2 - c sub)*(-2*sqrt(a sub))) / (b sub - 2*sqrt(a sub)*t)^2

-- 第二类欧拉替换
secondTypeSubstitution :: EulerSubstitution -> Double -> (Double, Double)
secondTypeSubstitution sub t = (x, dx)
  where
    x = (2*sqrt(c sub)*t - b sub) / (a sub - t^2)
    dx = (2*sqrt(c sub)*(a sub - t^2) - (2*sqrt(c sub)*t - b sub)*(-2*t)) / (a sub - t^2)^2

-- 第三类欧拉替换
thirdTypeSubstitution :: EulerSubstitution -> Double -> (Double, Double)
thirdTypeSubstitution sub t = (x, dx)
  where
    discriminant = b sub^2 - 4*a sub*c sub
    alpha = (-b sub - sqrt discriminant) / (2*a sub)
    beta = (-b sub + sqrt discriminant) / (2*a sub)
    x = (alpha*t^2 + beta) / (t^2 - 1)
    dx = (2*t*(alpha*t^2 + beta) - (t^2 - 1)*(2*alpha*t)) / (t^2 - 1)^2

-- 执行欧拉替换
substitute :: EulerSubstitution -> Double -> (Double, Double)
substitute sub t = case substitutionType sub of
    FirstType -> firstTypeSubstitution sub t
    SecondType -> secondTypeSubstitution sub t
    ThirdType -> thirdTypeSubstitution sub t

-- 计算判别式
discriminant :: EulerSubstitution -> Double
discriminant sub = b sub^2 - 4*a sub*c sub

-- 判断替换类型名称
substitutionTypeName :: EulerSubstitution -> String
substitutionTypeName sub = case substitutionType sub of
    FirstType -> "First Type"
    SecondType -> "Second Type"
    ThirdType -> "Third Type"

-- 欧拉替换积分器
class EulerIntegrator a where
    integrateInverseSqrtQuadratic :: Double -> Double -> Double -> Double -> a
    integrateXOverSqrtQuadratic :: Double -> Double -> Double -> Double -> a

instance EulerIntegrator Double where
    integrateInverseSqrtQuadratic a b c x = 
        let disc = b^2 - 4*a*c
        in if disc > 0
           then let alpha = (-b - sqrt disc) / (2*a)
                    beta = (-b + sqrt disc) / (2*a)
                in log ((x - alpha) / (x - beta))
           else if disc == 0
                then let root = -b / (2*a)
                     in log (abs (x - root))
                else let t = (sqrt a * x + sqrt (a*x^2 + b*x + c)) / sqrt a
                     in log t

    integrateXOverSqrtQuadratic a b c x = 
        let disc = b^2 - 4*a*c
        in if disc > 0
           then let alpha = (-b - sqrt disc) / (2*a)
                    beta = (-b + sqrt disc) / (2*a)
                in sqrt ((x - alpha) * (x - beta))
           else if disc == 0
                then let root = -b / (2*a)
                     in abs (x - root)
                else sqrt (a*x^2 + b*x + c)

-- 测试函数
testFirstTypeSubstitution :: Bool
testFirstTypeSubstitution = abs (x - 0.0) < 1e-10 && abs (dx - 1.0) < 1e-10
  where
    sub = newEulerSubstitution 1.0 0.0 1.0
    (x, dx) = firstTypeSubstitution sub 1.0

testSecondTypeSubstitution :: Bool
testSecondTypeSubstitution = abs (x - 2.0) < 1e-10 && abs (dx - 2.0) < 1e-10
  where
    sub = newEulerSubstitution 1.0 0.0 1.0
    (x, dx) = secondTypeSubstitution sub 1.0

testIntegration :: Bool
testIntegration = abs (result - 0.881373587019543) < 1e-10
  where
    result = integrateInverseSqrtQuadratic 1.0 0.0 1.0 1.0 :: Double

-- 运行所有测试
runTests :: IO ()
runTests = do
    putStrLn "Running Euler substitution tests..."
    putStrLn $ "First type substitution test: " ++ show testFirstTypeSubstitution
    putStrLn $ "Second type substitution test: " ++ show testSecondTypeSubstitution
    putStrLn $ "Integration test: " ++ show testIntegration
```

## 相关文件

- [00-三角替换总览](../00-三角替换总览.md)
- [01-基本三角替换](./01-基本三角替换.md)
- [02-复合三角替换](./02-复合三角替换.md)
- [03-特殊三角替换](./03-特殊三角替换.md)
- [04-双曲函数替换](./04-双曲函数替换.md)
- [06-万能替换](./06-万能替换.md)
- [07-应用实例](./07-应用实例.md)
- [00-积分技巧总览](../00-积分技巧总览.md)
- [01-换元积分法](../01-换元积分法/00-换元积分法总览.md)
- [02-分部积分法](../02-分部积分法/00-分部积分法总览.md)
- [04-部分分式分解](../04-部分分式分解/00-部分分式分解总览.md)
- [05-有理函数积分](../05-有理函数积分/00-有理函数积分总览.md) 